Chapitre 78

Leurs yeux rouges brillant dans la pénombre, les cadavres ranimés se déplaçaient beaucoup plus lentement que les demi-humains. C’était pour ça, bien entendu, qu’ils arrivaient plus tard que leurs « camarades ». Mais à présent, ils affluaient, avides de leur prêter main-forte.

Se frayant un passage à coups d’épée parmi les dévoreurs d’âmes, Richard alla intercepter les cadavres ranimés vêtus de lambeaux et à moitié décomposés.

Des dépouilles qui tombaient en miettes ? Peut-être, mais ce n’était pas une raison pour les laisser faire leur jonction avec les autres démons. D’expérience, Richard savait combien il était difficile de se débarrasser de ces adversaires-là. Animés par une magie répugnante, ces monstres étaient pratiquement insensibles au don et les soldats de la Première Phalange devraient s’y reprendre à dix fois pour les neutraliser.

Du coin de l’œil, Richard vit qu’une silhouette en cuir rouge – Cara – le suivait et protégeait ses flancs tandis qu’il chargeait les cadavres ranimés.

Grâce aux yeux rouges de ses cibles, le Sourcier n’eut aucun mal à les localiser malgré la pénombre. Prudents, les Shun-tuk eux-mêmes se tenaient loin de ces tueurs aveugles et sourds qui ne devaient effectivement pas faire la différence entre amis et ennemis, une fois dans le feu de l’action.

Richard abattit sa lame, faisant moisson de têtes et de membres. Comme ce terrible soir, à Stroyza, il dut s’y reprendre à deux fois pour qu’une main coupée consente enfin à ne plus essayer de lui saisir la cheville.

Du feu de sorcier vint opportunément balayer le champ de jambes et de bras détachés de leur corps. Poursuivi par des Shun-tuk qui tentaient de le mordre – mais Cara ne leur en laissait guère le loisir –, Richard continua à hacher menu tous les cadavres ranimés qui se présentaient devant lui.

Le hurlement des blessés et des agonisants finit par couvrir les rugissements du feu de sorcier. Partout, des Shun-tuk achevaient de se vider de leur sang et de leurs entrailles, la blancheur artificielle de leur peau faisant un contraste répugnant avec la bouillie rouge carmin qui s’échappait de leurs blessures.

— Richard ! appela une voix.

C’était Zedd – et il cria une seconde fois le nom de son petit-fils.

Toujours assoiffé de sang, le Sourcier se tourna, son arme prête à frapper. Alors qu’il s’attendait à voir fondre sur lui une horde de Shun-tuk, il vit qu’il n’y avait personne en face de lui.

Un instant, il se crut victime d’une hallucination. Mais en réalité, s’il continuait à voir dans sa tête des agresseurs fondre sur lui, ses yeux ne le trompaient pas.

C’était fini. Plus de dévoreurs d’âmes dans son dos ni de cadavres ranimés devant lui.

Autour de lui, les soldats survivants reprenaient bruyamment leur souffle. Alors que les blessés gémissaient, des vengeurs toujours plongés dans l’action passaient entre les Shun-tuk qui jonchaient le sol et achevaient ceux qui respiraient encore.

Comme leur épée ou leur hache, tous les guerriers étaient couverts de sang – mais moins que Richard, dont toute la peau disparaissait sous le fluide vital et les lambeaux de chair.

Cara tenait toujours ses deux couteaux. L’un avait une lame en acier, et l’autre, une arme prise à un Shun-tuk, était entièrement en pierre. La Mord-Sith s’en était tout particulièrement servie contre les cadavres ranimés.

Quand il croisa le regard de son amie, Richard eut les sangs glacés par la fureur qui les faisait briller.

Le cœur brisé devant tant de détresse – car il savait ce que cachait cette violence –, Richard ne prit même pas la peine de rengainer son arme avant d’enlacer son amie.

D’abord inerte entre ses bras, Cara inclina la tête en arrière et hurla à s’en casser les cordes vocales. Puis elle se serra contre son seigneur et pleura en silence.

Après un très long moment, Richard l’écarta très légèrement de lui et la regarda dans les yeux. En certaines occasions, il n’y avait pas de mots assez forts pour dire à un être aimé qu’on partageait son chagrin.

Quand il lâcha enfin Cara pour se tourner vers Zedd et Nicci, Richard eut le sentiment qu’un poids immense s’abattait sur ses épaules. Ses jambes se dérobant, il tomba à genoux et ne s’écroula pas face contre terre grâce à l’intervention de Cara, qui le retint par les épaules.

Le vieux sorcier et la magicienne accoururent et s’agenouillèrent pour le soutenir.

Alors qu’il luttait contre la fatigue et la douleur, la magie de l’épée qu’il tenait encore dans son poing permettait à Richard de ne pas s’évanouir. Mais il avait à peine la force de respirer – à condition de s’y contraindre, car ses poumons semblaient refuser de se remplir d’air tout seuls.

Zedd et Nicci posèrent tous deux une main sur le front du Sourcier.

— Zedd, demanda Nicci au vieux sorcier, vous sentez la même chose que moi ?

Le vieil homme acquiesça.

— Nous devons gagner au plus vite le palais. Il ne lui reste plus beaucoup de temps…

— Où est Kahlan ? demanda Nicci. Où est-elle ? Nous devons la ramener aussi. À l’heure actuelle, elle doit aller encore plus mal que Richard. Il faut la guérir.

— Nous avons dû la laisser en arrière, dit Samantha, debout derrière Zedd. J’avais soigné ses blessures les plus graves, mais elle ne s’était pas réveillée. Elle a dû revenir à elle depuis. Et elle nous attend à Stroyza…

— Au sud, une fois passé les portes, souffla Richard.

— Alors, il faut aller la chercher, dit Cara, redevenue en un éclair une Mord-Sith à la détermination de fer. Impossible de rentrer au palais sans elle.

— Ce n’est pas très loin, précisa Samantha. Quelques jours de marche, en nous pressant.

— Ensuite, nous irons au palais, dit Nicci à Richard, et nous vous tirerons de là.

Richard acquiesça puis se redressa péniblement.

— Kahlan est à Stroyza… Ce n’est pas très loin de l’endroit où vous avez été attaqués, après nous avoir tirés des griffes de la Pythie-Silence.

» Mettons-nous en route. On y voit encore assez…

Sans rengainer son épée, afin de ne pas se priver d’un soutien précieux, le Sourcier se fraya un chemin parmi les centaines de cadavres mutilés des Shun-tuk.

Cara vint se placer un demi-pas derrière lui et les autres suivirent en silence.

Chapitre 79

Apercevant du coin de l’œil la grande femme en uniforme de cuir rouge qui se frayait un chemin parmi les Shun-tuk au corps uniformément blanc – on eût dit une avalanche sur le versant d’une montagne –, Hannis Arc se retourna…

… Et se rembrunit en découvrant que la Mord-Sith était seule.

Depuis quelque temps, il se demandait ce qui avait bien pu la retarder. Après avoir franchi les portes de la haute muraille, des jours plus tôt, la colonne avait progressé bien moins vite dans les forêts sauvages des Terres Noires. Avec une petite force, ç’aurait été plus facile, mais quand on était à la tête d’une marée… inhumaine… l’exercice devenait beaucoup plus délicat.

L’air maussade, Vika n’hésitait pas à jouer des coudes pour écarter les Shun-tuk qui lui barraient le chemin. Pliée en deux de douleur, une femme plus frêle que la moyenne finit par s’écrouler et mourut piétinée par la masse indifférente de ses semblables.

— Où est Richard Rahl ? demanda Hannis Arc quand la Mord-Sith l’eut enfin rejoint.

— Seigneur Arc, je crains qu’il ait réussi à s’échapper.

Hannis Arc échangea un regard avec Sulachan.

— Comment ça, tu crains qu’il ait réussi à s’échapper ? demander le roi spectral.

Il s’immobilisa et tous les dévoreurs d’âmes l’imitèrent.

Vika accorda à peine un regard à l’empereur, puis elle tourna la tête vers son seigneur :

— Eh bien, toutes les cellules étaient vides, et le sol, à la sortie du réseau de grottes, était jonché de Shun-tuk morts. Un carnage comme je n’en ai jamais vu, seigneur. Et cette puanteur… Les charognards obscurcissaient le ciel et d’autres recouvraient telle une marée noire les dépouilles dont ils se repaissaient. Il y avait aussi des loups, des coyotes et tous les mangeurs de charogne qu’on peut imaginer. Un sacré festin, pour attirer tant de convives…

— Toutes les cellules étaient vides, dis-tu ? souffla Hannis Arc d’une voix qui n’augurait rien de bon. Que sont devenus nos prisonniers ?

— Envolés, seigneur… Les soldats, le sorcier, la magicienne… Tous partis avec le seigneur Rahl.

Hannis Arc plissa le front. D’instinct, Vika recula d’un pas.

— Richard Rahl ! Il n’a plus droit au titre de « seigneur ». Maintenant, c’est moi, le seigneur Arc, qui dirige l’empire d’haran. Ce chien n’est plus rien.

— Pardonnez ma bévue, seigneur Arc…

— C’est vous qui dirigerez l’empire d’haran, corrigea le roi spectral.

Hannis Arc foudroya son complice du regard. Il détestait s’entendre parler ainsi, même par un empereur revenu du royaume des morts

— Suggérez-vous que je pourrais échouer ? Trahi par votre armée et vous-même ?

Sulachan eut un sourire faussement contrit.

— Bien sûr que non, seigneur Arc. Je souligne simplement que je vous avais prévenu : ne pas tuer Richard Rahl était une grosse erreur.

Hannis Arc serra les poings.

— J’ai dit à cette femme de me l’amener, pour que je lui tranche la gorge. C’est ça que vous appelez une erreur ? Nous avons envoyé un contingent de demi-humains à l’abbaye afin d’éliminer l’abbé Dreier, et moi, j’ai chargé Vika de me ramener ce chien de Rahl.

Hannis Arc frappa la Mord-Sith au visage.

— Et cette idiote a échoué !

Sous le choc, Vika recula de trois pas. Mais elle se reprit très vite et revint se camper devant son maître, la tête humblement inclinée.

— Je suis désolée, seigneur Arc… J’ai obéi à vos ordres, mais Richard Rahl n’était plus là. Les Shun-tuk restés en arrière auraient dû l’empêcher de fuir. Eux aussi vous ont trahi.

— Pourquoi n’es-tu pas partie à la recherche de Rahl ? Pour me l’amener pieds et poings liés.

— J’ai essayé de le trouver, seigneur, mais il n’y avait personne dans les tunnels, à part des centaines de cadavres carbonisés. Et dehors, il y avait tellement d’empreintes – celles des Shun-tuk et des morts ranimés qui vous suivent – que je n’ai pas pu isoler la piste de Richard Rahl et de ses compagnons. Croyez-moi, j’ai pourtant essayé…

— On dirait bien, fit Sulachan, que Richard Rahl vous a glissé entre les doigts. Et comme je l’ai déjà mentionné, il est très dangereux.

Hannis Arc foudroya le spectre du regard, mais il s’abstint de tout commentaire.

— Seigneur Arc, je vous ai trahi, dit Vika. Je mérite un châtiment, et j’accepterai celui que vous choisirez. Y compris ma tête, si c’est ce que vous voulez…

Hannis Arc soupira.

— Quand tu es arrivée, Rahl était déjà parti, c’est ça ? Et tu n’as vu aucun des Shun-tuk que nous avions laissés en arrière ? Bref, tu n’as pas assisté à la bataille.

— C’est ça, seigneur… Dès que vous m’avez ordonné d’aller chercher Richard Rahl, je me suis mise en chemin. En arrivant, j’ai découvert ce que je viens de vous décrire. Aucun Shun-tuk n’a survécu, et toutes les cellules étaient vides. J’ai passé des jours à chercher une piste, mais ça n’a servi à rien.

Hannis Arc réfléchit un moment. Sulachan le regardait, ainsi qu’une multitude de Shun-tuk. D’instinct, il aurait volontiers abattu Vika sur-le-champ. Mais elle l’avait servi fidèlement pendant des années, sans jamais commettre d’erreur…

— Eh bien, comment te blâmer de ne pas l’avoir ramené, s’il n’était déjà plus là ?

— Tu es sûre que toutes les autres cellules étaient vides ? demanda Sulachan.

N’aimant pas regarder le revenant, Vika répondit comme si la question venait de son seigneur :

— Certaine ! J’ignore comment ces chiens ont fait, mais tous les fragments de voile avaient disparu. Les Shun-tuk ont peut-être fait sortir les prisonniers afin de les manger… On peut supposer que les choses n’ont pas tourné comme ils l’entendaient.

— C’est très probable, dit Hannis Arc avec un regard noir pour Sulachan. Ce sont vos dévoreurs d’âmes, empereur, que nous devons blâmer.

— Qu’importent les responsabilités ? Nous retrouverons ce maudit Rahl !

— Et comment, je vous prie ? Nous ignorons où ses compagnons et lui sont allés.

Sulachan eut un sourire qui déplut souverainement à Hannis Arc. Puis il fit signe à quelques Shun-tuk d’approcher.

— Je veux voir une partie de mes pisteurs d’esprits, dit-il quand une poignée de demi-humains eurent accouru.

Les dévoreurs d’âmes s’empressèrent d’exécuter cet ordre.

— Des pisteurs d’esprits ? répéta Hannis Arc.

— Je n’ai pas créé qu’une seule sorte de serviteurs sans âme… Certains dévorent les vivants, d’autres lancent des sorts et d’autres encore pistent les esprits. Les esprits des vivants, me dois-je de préciser. Je vais envoyer mes meilleurs limiers, qui retrouveront Richard Rahl. Après avoir tué ses compagnons, ils vous le ramèneront, afin que vous puissiez rattraper tout le temps perdu en le laissant en vie.

Sous le regard d’Hannis Arc, des Shun-tuk qui ressemblaient en tout point aux autres vinrent prendre les ordres de leur roi.

— Un simple contretemps…, souffla Hannis Arc à Vika. Tu auras bientôt l’occasion de faire souffrir Richard Rahl. Ensuite, je lui trancherai la gorge et le regarderai se vider de son sang à mes pieds.

— Oui, seigneur… J’attends avec impatience le jour où je me serai rachetée à vos yeux.

Hannis Arc dévisagea un long moment la Mord-Sith, puis il se tourna vers Sulachan :

— Plus vite nous arriverons, plus vite je m’emparerai du pouvoir afin de régner sur l’empire d’haran.

— Exact… Mes pisteurs chercheront Richard Rahl pendant que nous nous occuperons d’affaires plus importantes.

Sulachan désigna le sud :

— Continuons notre route en direction du Palais du Peuple, seigneur Arc. Ce sera un long voyage…

Chapitre 80

Après avoir sorti de sa poche un mouchoir qu’il se plaqua sur le nez et la bouche, Ludwig Dreier baissa la tête pour mieux voir.

La jeune femme avait perdu le contrôle de sa vessie, mais ça n’était pas le pire, question puanteur. Quant à l’odeur du sang, il y était habitué. En revanche, les déjections qui se déversaient des intestins ouverts de son « sujet » avaient de quoi faire vomir n’importe qui.

C’était un des aspects les plus désagréables de son travail.

En prenant quand même soin à ne pas marcher dans l’urine, Dreier avança de quelques pas. Le sang ayant giclé dans toutes les directions, il fut bien obligé de le piétiner, mais ça ne le gêna pas. Après tout, il lui était arrivé plus d’une fois d’en avoir jusqu’aux coudes !

Des sacrifices à consentir, quand on accomplissait une mission sacrée.

Se penchant un peu, Dreier étudia la femme. Son œil encore intact ne cillait même plus…

— A-t-elle énoncé une prophétie ? demanda-t-il à la Mord-Sith qui se tenait derrière une des chaînes tendues à l’extrême.

— Pas encore, répondit Erika. Je l’ai gardée entre la vie et la mort pour que vous puissiez venir la voir.

Dreier étudia la moribonde. Tendues au maximum, les chaînes attachées à ses poignets et reliées au mur lui avaient presque arraché les bras du torse. En fait, une épaule ne tenait déjà plus que par quelques tendons, ce qui expliquait l’étrange dissymétrie apparente du corps de la dernière en date de ses « assistantes ».

Erika avait très bien travaillé, comme d’habitude. Une femme très douée. Comme Dreier lui-même, fallait-il préciser.

La femme marmonna quelque chose.

— Tu disais, très chère ? demanda Dreier.

Quand même, elle aurait pu prendre la peine d’articuler.

— Je ne t’entends pas, hélas… Si tu veux cesser de souffrir, il va falloir parler un peu plus fort. C’est la moindre des politesses.

— Pitié…

— Enfin, tu sais très bien ce que nous voulons ! Ne fais pas l’enfant… Erika t’a tout bien expliqué, pas vrai ? Alors, parle, qu’on en finisse !

— Pitié… laissez-moi mourir.

— Mais je ne demande que ça, voyons ! Pourquoi crois-tu que je suis venu ?

Il avait fallu du temps pour conduire l’assistante à ce stade. En la matière, la précipitation ne menait à rien. Après des années d’expérience, Dreier savait que la patience finissait par faire des miracles.

Augmenter peu à peu la pression, la peur et la douleur atteignant peu à peu leur zénith, permettait d’obtenir de bien meilleures prophéties. Quand ils cheminaient lentement vers la fin de leur vie, les assistants, plus concentrés et plus attentifs, parvenaient à voir des choses incroyables dans le flux du temps. Et Dreier était hautement exigeant sur la qualité des prédictions. Quand on bâclait le travail, les fruits qu’il donnait étaient pourris. Car la torture exigeait qu’on soit à la fois soigneux et patient.

D’ailleurs, c’était une manière de témoigner du respect aux braves gens qui se sacrifiaient de bon cœur.

À en juger par la qualité du travail d’Erika, cette assistante, juste avant de mourir, allait délivrer une ou plusieurs prophéties de la plus haute qualité.

À force d’expérience, un professionnel digne de ce nom, comme lui, sentait qu’il tenait le bon bout, et qu’un résultat exceptionnel se profilait. Cette jeune femme, vraiment, ne se serait pas sacrifiée en vain.

Les prédictions vraiment stupéfiantes n’arrivaient jamais jusqu’aux oreilles de l’évêque Arc. Celle qu’allait bientôt murmurer la moribonde, Dreier le devinait, ne sortirait jamais de l’abbaye.

— Bon, je crois que je vais t’aider un peu… Tu aimerais que je t’offre mon assistance ?

— Oui ! Oui !

— Eh bien, c’est exactement pour ça que je suis là. Ensuite, je te ferai un merveilleux cadeau.

La femme n’était pas loin du but, c’était évident. Voyant qu’elle ne se décidait pas à parler, Dreier fit un signe à la Mord-Sith, qui lui plaqua son Agiel à l’arrière du crâne.

La moribonde se débattit, faisant cliqueter ses chaînes, mais aucun son ne sortit de sa gorge.

Elle était sur la frontière qui sépare la vie de la mort, Dreier en aurait mis sa main au feu. Enfin, elle était arrivée au tournant décisif de toute l’expérience.

Elle venait d’entrer dans le troisième royaume.

— Tu vois cet endroit au-delà du voile, n’est-ce pas ? murmura Dreier en caressant tendrement les cheveux de la femme.

Tremblant comme une feuille, la moribonde acquiesça.

— Dès que tu m’auras transmis une prophétie, je t’accorderai ce que tu désires le plus, afin que tu connaisses la paix éternelle. Tu aimerais traverser le voile, pas vrai ?

— Oui…

On y était. La prophétie se trouvait là, à portée de main.

Quand elle avait dit que Ludwig Dreier, puisqu’il fournissait à Hannis Arc les prophéties dont il avait besoin pour régner, était le vrai dirigeant des Terres Noires, la Mère Inquisitrice ne s’était pas trompée.

À l’époque, l’abbé n’avait pas accordé beaucoup d’attention à cette remarque. En réfléchissant, il s’était aperçu que Kahlan avait mis le doigt sur une vérité fondamentale.

Depuis le début, Dreier savait qu’Hannis Arc, concentré sur ses tâches et obsédé par ses plans, se reposait entièrement sur les prophéties que lui fournissait l’abbaye. Ces prédictions étant triées et édulcorées, c’était en réalité Ludwig qui soufflait au gouverneur ce qu’il convenait de faire ou de ne pas faire. Car il ne lui laissait savoir que ce qui lui semblait convenable, et rien de plus.

Donc, il était bien la main invisible qui tire les ficelles d’une marionnette, comme l’avait dit la Mère Inquisitrice.

Si puissant, si doué et si intelligent qu’il fût, Hannis Arc vivait en vase clos et ses obsessions l’empêchaient de savoir comment fonctionnait le monde réel. Pour agir, il avait besoin des lumières de Ludwig Dreier.

L’abbé projetait depuis toujours de s’emparer du pouvoir. Étant l’architecte de la puissance d’Hannis Arc, il avait le droit de sortir enfin de l’ombre.

Plus de marionnette ni de main invisible !

Mais il allait falloir être prudent. Malgré ses lacunes, Hannis Arc était un adversaire dangereux. Et sous-estimer ses talents de sorcier aurait été une erreur mortelle.

Sur un geste de Dreier, Erika écarta son Agiel de la nuque de la moribonde.

La femme était prête.

Ludwig se pencha et posa les mains sur les tempes de sa valeureuse assistante. C’était le moment-clé, celui où le sortilège de son invention – une création géniale – envahissait l’esprit du sujet, lui fournissant ce qu’il lui fallait pour donner satisfaction aux demandes de son maître.

Son œil intact déjà voilé, la femme ouvrit la bouche.

— Dis-moi ce que tu vois, souffla Dreier en éloignant ses mains des tempes de l’agonisante.

— Ils arrivent…, croassa la femme.

Chapitre 81

Dreier se redressa, songeur. Cette phrase ne ressemblait pas à une prophétie typique, mais tout ayant été fait selon les règles de l’art, ce devait bien en être une.

— Ils arrivent ? Qui ça ?

— Ceux qui ont des dents…, croassa la femme. Ils viennent vous dévorer.

Quasiment la prédiction la plus étrange que Dreier eût jamais entendue. Ce genre de phénomène se produisait parfois. Au lieu d’une lointaine prophétie, ses assistants dûment préparés lui fournissaient une prédiction à très court terme – un événement qui se préparait quelque part dans le monde et qu’ils voyaient à distance.

— Ceux qui ont des dents, dis-tu ?

— Les demi-humains… Ces démons, ils arrivent.

— Désolé, mais je ne comprends pas.

— Lui, si…

— Qui ça, lui ? De quoi parles-tu ? Qui comprend et que comprend-il ? Tu vas devoir être plus…

— Il sait ce que vous faites, Ludwig Dreier, et il a conscience que vous le trahirez. Il est accompagné d’un esprit venu de l’autre côté du voile, désormais. Un esprit qui résidait dans le séjour que je peux voir, avant qu’il devienne le mien, et qui connaît tout de vos complots. Ce roi spectral a tout révélé à Hannis Arc sur vos sombres machinations.

» Hannis Arc est maintenant informé de vos plans, de votre duplicité et de votre soif de pouvoir. Il sait que, bouffi de vanité, vous en êtes arrivé à penser à vous comme au « seigneur Dreier ». Le roi spectral lui a tout dit.

» Surtout, il sait que vous avez fait intrusion dans son monde – le royaume des morts.

» Hannis Arc et le roi ont chargé des Shun-tuk de dévaster l’abbaye et de vous arracher le cœur. Pour vous punir, ils leur ont ordonné de vous dévorer. Et ils arrivent.

Dreier sentit de la sueur glacée ruisseler entre ses omoplates. Au bord de la panique, il eut la chair de poule comme en plein hiver.

Regardant la Mord-Sith, il vit qu’elle avait l’air troublée et très inquiète. Voir de la peur dans les yeux d’une telle femme ne fit rien pour apaiser l’abbé. Car Erika, après tout, était là pour le protéger.

Sachant qui étaient les Shun-tuk, elle avait d’excellentes raisons de s’angoisser.

Dreier prit un couteau sur une table et trancha la gorge de la femme. Tentant de respirer, elle produisit un horrible gargouillis, s’agita dans ses chaînes puis finit par se résigner et s’abandonna à la douce étreinte de la mort.

— Que faisons-nous, abbé Dreier ?

— Pour commencer, il nous faut des informations plus fiables. Et pour ça, nous avons besoin d’une assistante de meilleure qualité. Quelqu’un qui sera plus à même de nous fournir des détails sur toute cette affaire.

— La Mère Inquisitrice ?

— C’est ça… As-tu commencé à la préparer ?

— Oui, abbé Dreier. J’ai chargé Otto, votre eunuque, de commencer à la faire souffrir. Dora supervise l’opération pour s’assurer que tout est fait comme il faut. C’est du bon travail, croyez-moi…

Dreier acquiesça distraitement.

— Nous ne pouvons plus attendre… Demande à une autre Mord-Sith de t’aider. Et viens me chercher dès que… (Il désigna le cadavre de l’assistante.) Dès que la Mère Inquisitrice sera entre deux mondes…

— Vous voulez accélérer le processus ? C’est dangereux. Si on va trop vite, on risque de la perdre avant d’avoir obtenu un résultat.

— C’est la seule solution. Il faut tenter le coup.

— Abbé Dreier, et si nous quittions plutôt l’abbaye ? Si les demi-humains d’Hannis Arc sont déjà en chemin, il nous reste peut-être très peu de temps.

Très perturbé, Dreier avait du mal à réfléchir logiquement. L’air perdu, il regarda autour de lui, comme s’il était en quête d’une solution miracle.

— Oui, bien sûr, tu as raison… Fais préparer le coche… Mais charge une de tes collègues de se mettre à l’œuvre sur la Mère Inquisitrice. Nous devons en apprendre plus… Choisis Dora. Son impatience naturelle fera merveille. Et sa cruauté brute aussi. Donnons-lui carte blanche, pour une fois.

Erika parut sceptique, mais elle se dirigeait docilement vers la porte.

— J’enverrai Dora et je ferai préparer le coche.

La Mord-Sith sortit, ferma la porte derrière elle…

… Et revint dans la pièce une minute plus tard.

— Abbé Dreier, nous devons partir sur-le-champ.

— Pardon ? Ils ne peuvent pas être déjà là.

Erika tira l’abbé dehors, jusqu’à une fenêtre.

— Regardez les collines, dans le lointain. Vous les voyez ? Tous à moitié nus, la peau si blanche… Ce sont les Shun-tuk.

Dreier regarda un moment le terrible spectacle. Comment Hannis Arc avait-il pu lui faire une chose pareille ? Ce n’était pas loyal.

— Dis à Dora d’aller chercher la Mère Inquisitrice. Nous l’emmenons avec nous.

Erika retint l’abbé par la manche de sa redingote.

— Nous n’aurons pas le temps d’attendre… Ils sont loin, mais ils avancent très vite.

Dreier regarda de nouveau par la fenêtre.

— Tu as raison… Mais la Mère Inquisitrice a trop de valeur pour être laissée en arrière. N’explique rien à Dora. Dis-lui d’aller chercher la prisonnière et de se dépêcher.

— Lui enlever ses chaînes prendra du temps, abbé Dreier. Ensuite, il faudra la conduire jusqu’aux écuries. Nous devrons attendre, et…

— Oui, d’accord ! Dis à Dora… Dis-lui de conduire la Mère Inquisitrice à la citadelle de Saavedra. Toi et moi, nous allons partir tout de suite. Dora nous y rejoindra.

— Et si elle ne parvient pas à sortir d’ici à temps ?

— Quel choix avons-nous ? Tous les deux, nous devons filer. Si Dora s’en tire, elle nous retrouvera au point de rendez-vous.

Erika parut soulagée que l’abbé ait renoncé à attendre.

— Donc, nous allons à Saavedra.

Dreier se mit en route, Erika sur les talons.

— Je sais ce que veut Hannis Arc. Son rêve, c’est de renverser la maison Rahl. Il n’a jamais aimé la province de Fajin. Étant passé à l’action, il va fondre sur le Palais du Peuple avec ses Shun-tuk, afin de s’en emparer. Il n’est pas près de revenir à Saavedra, s’il le fait un jour. Et c’est le dernier endroit où il pensera à nous chercher.

— C’est bien raisonné, admit Erika.

— Nous n’avons pas une minute à perdre. Donne ses ordres à Dora et ne lui fournis aucun détail. Je vais m’occuper du coche. On se retrouve aux écuries.

L’abbé et la Mord-Sith partirent dans des directions différentes.

Fuir était la priorité. Ensuite, Dreier réfléchirait à la meilleure façon de se venger d’Hannis Arc. Mais d’abord, il devait sauver sa peau.

Chapitre 83

Alors que Dora approchait d’elle, Kahlan entendit de nouveaux échos de pas dans le couloir. Puis il y eut un bruit sourd.

Alors qu’elle semblait ne pas avoir remarqué les bruits de pas, Dora sursauta en entendant le son suivant.

Des inconnus dévalèrent le couloir puis firent exploser la porte et se déversèrent dans la petite cellule.

Des hommes au crâne rasé, le torse nu et la peau enduite d’une substance blanche. Un ou plusieurs cercles noirs, autour de leurs yeux, leur donnaient une allure démoniaque.

Trois intrus bondirent sur Dora, qui se défendit avec son Agiel, tuant le premier d’un coup au cœur.

Les deux autres agresseurs renversèrent la Mord-Sith, qui s’étala sur le sol, le souffle coupé par l’impact.

À une vitesse incroyable, un des intrus sauta à la gorge de Dora et la lui déchiqueta avec les dents. Dans un geyser de sang, le deuxième tueur mordit sa proie à la joue, lui arrachant un gros morceau de chair.

Incapable de respirer, la Mord-Sith ne songea même plus à se défendre. Comme indifférente à son propre sort, elle regarda fixement le plafond pendant que les deux hommes l’achevaient.

Le premier tueur tourna la tête vers Kahlan comme s’il s’apercevait enfin de sa présence. Puis il grogna à la manière d’un loup qui vient de repérer une proie.

Tandis que son compagnon continuait à dévorer Dora, l’homme se détourna de ce morceau de viande morte pour bondir sur un gibier bien vivant.

S’attendant à l’attaque, l’Inquisitrice s’écarta et enroula autour du cou de son agresseur la longueur de chaîne qui pendait au bout de ses poignets.

Mobilisant ses forces, elle plaqua un pied entre les omoplates du type et tira de toutes ses forces sur la chaîne. La trachée-artère écrasée, le tueur à demi nu lutta en vain pour respirer.

Voyant ce qui se passait, l’autre brute délaissa Dora et bondit sur l’Inquisitrice.

Alors que le sauvage sautait sur elle, Kahlan lui décocha au visage un coup de pied qui lui détruisit le nez, enfonçant les os à l’intérieur de son crâne. Un coup mortel presque chaque fois, quand on savait y faire et profiter de la vitesse acquise d’un agresseur.

Alors que le type se tordait de douleur sur le sol, l’Inquisitrice l’acheva d’un coup de talon au même endroit. Une deuxième frappe, visant toujours la même cible, acheva définitivement le travail.

Le premier homme ne bougeait plus. Haletante, Kahlan tendit l’oreille. D’autres intrus allaient et venaient dans le couloir, sans doute pour fouiller toutes les cellules. Pour avoir une chance, la jeune femme ne devait pas traîner dans le coin.

La clé pendait toujours à la ceinture de Dora. Pour se donner de l’allonge, Kahlan déroula la chaîne qui avait étranglé son premier agresseur, mais ça ne suffit pas, ses doigts échouant à quelques pouces du but.

Kahlan essaya avec les jambes. Au prix d’un effort terrible, elle réussit à crocheter la taille de Dora avec un pied. Elle tira, approchant d’elle le cadavre de la Mord-Sith. Sans la clé, elle n’avait aucune chance d’échapper au même sort que sa tortionnaire.

Le sang rendant le sol plus glissant, le corps de Dora fut moins difficile à tracter que Kahlan l’aurait cru.

Une fois qu’elle eut récupéré la clé, l’Inquisitrice s’attaqua à ses fers. Des bruits de pas et des cris indiquant que les intrus étaient toujours là, elle s’affaira fébrilement, ses mains tremblantes ne l’aidant pas du tout.

Un premier fer s’ouvrit. Avec une main libre, déverrouiller le second fut beaucoup plus facile.

Enfin libre, Kahlan se précipita vers la porte.

Entendant des bruits de pas très proches, elle se plaqua contre le mur, à côté du battant, une seconde avant que plusieurs autres tueurs déboulent dans la pièce. Sans regarder autour d’eux, tous se jetèrent sur le cadavre de Dora. Certains s’attaquèrent à sa gorge et à sa joue, d’autres lapèrent son sang et d’autres encore lui arrachèrent son uniforme pour accéder à des morceaux de choix.

Révulsée par ce spectacle, Kahlan sortit furtivement de la pièce. Puis, sans savoir où elle allait, elle se mit à courir dans le couloir obscur.

En chemin, elle aperçut Otto, ou du moins sa dépouille sur laquelle festoyaient une dizaine de sauvages à la peau artificiellement blanchie. Ce devait être ça – la chute d’Otto – le bruit sourd que Kahlan avait entendu un peu avant l’irruption des tueurs dans sa cellule.

Des bruits de voix, puis des silhouettes entrevues du coin de l’œil incitèrent l’Inquisitrice à s’engager dans le premier escalier qu’elle aperçut. Dévalant les marches, elle arriva dans un autre couloir et se remit à courir.

Combien y avait-il de tueurs dans l’abbaye ? Des dizaines sans doute…

Sans se retourner, Kahlan continua à courir. En passant devant des salles ouvertes, elle vit des tueurs sauvages occupés à déchiqueter des serviteurs terrifiés. On eût dit que le voile s’était déchiré, permettant aux morts de venir se repaître des vivants.

Un groupe de cannibales apparut soudain au bout du couloir que remontait Kahlan. Dès qu’ils l’aperçurent, les mangeurs de chair foncèrent vers elle.

Kahlan se jeta dans une salle latérale et referma la porte derrière elle. Hélas, elle ne trouva ni verrou ni serrure.

Par bonheur, la pièce était vide. Le dos plaqué contre la porte, l’Inquisitrice inspecta son refuge. Dans la cheminée, un petit feu crépitait encore.

Appuyant de toutes ses forces sur le battant, que des attaquants essayaient déjà de défoncer, Kahlan continua son inspection et remarqua une épée posée sur une table.

Abandonnant sa position défensive, elle bondit vers l’arme. Derrière elle, la porte vola en éclats.

Dégainant l’épée, Kahlan se retourna et décapita le premier cannibale qui sautait sur elle. Esquivant la charge furieuse mais désordonnée d’un autre tueur, elle lui transperça le cœur par-derrière.

Toute son enfance, son père l’avait entraînée à l’escrime. Mais c’était Richard qui avait fait d’elle une experte en cet art difficile.

Avec une arme dans les mains, elle avait enfin une vraie chance de s’en sortir. Mobilisant toutes ses connaissances et toutes ses compétences, elle entreprit de tailler en pièces ses adversaires. Comme ils n’étaient pas armés, attaquaient sans discipline et semblaient ne pas accorder d’importance à leur vie, les massacrer se révéla moins difficile que prévu.

Mais même s’ils paraissaient uniquement vouloir mordre leur proie – à n’importe quel prix –, ces cannibales étaient incroyablement nombreux. Continuant de charger aveuglément, les nouveaux arrivants glissaient souvent sur les cadavres de leurs semblables, avant de s’empaler sur la lame de Kahlan.

Du coin de l’œil, la jeune femme regarda par la fenêtre. La pièce était au rez-de-chaussée.

Après une furieuse contre-attaque qui repoussa ses agresseurs et lui offrit un bref répit, Kahlan se détourna, courut vers la fenêtre et sauta les pieds en avant.

Les deux battants s’ouvrirent obligeamment sous son poids, les vitres ne se brisant pas par un miracle inexplicable.

Après s’être retournée en plein vol et avoir exécuté un roulé-boulé pour amortir sa chute, l’Inquisitrice se releva et se remit à courir.

Par-dessus son épaule, elle vit que des cannibales suivaient le même chemin qu’elle. Avisant une proie, d’autres tueurs, encore à l’extérieur du bâtiment, vinrent se joindre à la meute.

Impossible d’affronter une telle masse d’adversaires.

Kahlan continua à courir, la mort aux trousses.

Chapitre 84

Alors qu’elle déboulait du coin d’un bâtiment couvert de lierre, des buissons, de l’autre côté, lui cinglant les bras et les jambes, Kahlan sentait dans son dos le souffle de ses poursuivants.

Soudain, elle percuta de plein fouet un colosse d’homme.

Richard !

Une fraction de seconde, l’Inquisitrice fut certaine qu’elle se trompait. Car enfin, ça ne pouvait pas être Richard ! En réalité, elle devait être morte et souffrir d’hallucinations.

Bien entendu, cette idée lui brisa le cœur.

Mais Richard dégaina son épée et la magie de l’arme fit briller ses yeux gris.

Prenant Kahlan par la taille, il la souleva du sol, se retourna pour la déposer derrière lui, pivota de nouveau sur lui-même et décapita le premier agresseur qui fondait sur lui.

Alors, Kahlan fut enfin certaine qu’elle ne rêvait pas.

Mais tout ça n’avait aucun sens. Rien ne tenait debout. Pour commencer, être attaquée par des cannibales aurait dû être tout bonnement impossible.

Mais tandis qu’il la soulevait de terre, Kahlan avait croisé le regard de Richard, et elle ne doutait plus que c’était bien lui.

Les autres sauvages prirent le relais du premier.

Alors, un carnage commença.

Connaissant le Sourcier, Kahlan savait qu’il valait mieux se tenir hors de portée de sa lame quand il se déchaînait ainsi. Ça ne l’empêcha pas de protéger les flancs de son mari. Pour commencer, elle ouvrit le ventre d’une femme qui tentait une attaque vicieuse. Puis elle frappa avec une grande précision, tranchant elle aussi des têtes et des membres.

À un moment, Cara apparut, tira Kahlan en arrière et prit sa place face aux cannibales. Un couteau dans chaque main, la Mord-Sith tailla les sauvages en pièces avec une fureur que Kahlan ne lui avait jamais vue. Et pourtant, ensemble, elles avaient combattu plus d’une fois.

Une éternité semblait s’être écoulée depuis que l’Inquisitrice avait retrouvé son mari. En réalité, il ne s’était pas passé plus de quelques secondes.

Et voilà que des soldats de la Première Phalange accouraient, formant un cercle protecteur autour de Kahlan. Avec ces hommes pour la défendre, en plus de Cara et de Richard, elle ne risquait vraiment plus grand-chose.

Puis le rugissement du feu de sorcier fit trembler le sol. En un clin d’œil, des dizaines de cannibales carbonisés s’écroulèrent pour ne plus jamais se relever.

Nicci à leur tête, une dizaine d’hommes de la Première Phalange entrèrent dans l’abbaye afin de la « nettoyer » totalement. D’après ce que Kahlan avait vu, le bâtiment de trois étages grouillait de sauvages. Mais face à une magicienne et à de pareils guerriers, ils n’auraient pas une chance.

Avec ses murs couverts de lierre, la bâtisse entourée de chênes avait un petit air bucolique. Si elle n’avait pas su ce qu’y faisait l’abbé Dreier, Kahlan l’aurait probablement qualifiée de « pittoresque ».

En fait, il s’agissait d’un abattoir.

Des bruits sourds montèrent de l’intérieur de l’abbaye, prouvant que la bataille y faisait rage. Dehors, Richard et les autres continuaient à tailler en pièces les cannibales qui parvenaient à échapper au feu de sorcier.

Puis tout cessa d’un coup, le calme revenant comme s’il ne s’était rien passé. Partout, des cadavres mutilés de sauvages témoignaient pourtant de l’âpreté du combat.

Essoufflé, sa lame rouge de sang toujours serrée dans sa main droite, Richard enlaça Kahlan du bras gauche et la serra contre lui. Heureux de la retrouver, il n’avait pas de mots pour exprimer son soulagement.

Éprouvant elle aussi un soulagement intense, l’Inquisitrice relâcha enfin sa tension. Après avoir lutté pour sa vie, certaine que c’était en vain, elle s’autorisa à se détendre et sentit que ses mains commençaient à trembler.

C’était fini. Elle était saine et sauve, et Richard aussi.

Zedd accourut au moment où Kahlan, après s’être écartée de Richard, sentit ses jambes se dérober. Alors que son mari amortissait sa chute, elle sourit au vieux sorcier.

Sans lui rendre la politesse, Zedd lui posa ses mains sur les tempes. Aussitôt, elle sentit en elle le picotement caractéristique du don.

Une jeune fille aux cheveux noirs vint se camper près du vieil homme.

— Mère Inquisitrice, vous allez bien ? Nous étions si inquiets ! Quand Henrik nous a dit ce qui s’était passé, nous sommes venus ici le plus vite possible. Quel malheur, si nous n’étions pas arrivés à temps…

Grâce à l’intervention de Zedd, Kahlan se sentait déjà beaucoup mieux. S’asseyant péniblement, elle dévisagea la jeune fille.

— Je te connais ?

— Je suis Samantha ! s’écria fièrement la jolie petite brune. C’est moi qui vous ai soignée, dans mon village.

Avec l’aide de Richard, Kahlan parvint à se relever. Même si elle se souvenait bien du village où elle avait repris conscience, elle n’était pas d’humeur à poser des dizaines de questions.

— Eh bien, merci, Samantha…

— Navrée de n’avoir pas pu vous débarrasser de la souillure de Jit… Mais je ne sais pas guérir la mort.

Ça, Kahlan s’en serait doutée…

Nicci arriva sur ces entrefaites, sortant de l’abbaye. Après avoir pris les mains de l’Inquisitrice, elle ferma les yeux, se concentra un moment, puis soupira :

— Par les esprits du bien… Je n’aurais pas cru que nous arriverions à temps.

— Eh bien, vous l’avez fait. Mais la prochaine fois, essayez de prendre un peu plus de marge.

Alors qu’il tenait encore son épée, Richard sourit.

— J’y penserai, promit-il.

Alors, Kahlan se rappela à quel point son sourire et sa voix lui allaient droit à l’âme…

Chapitre 85

Kahlan désigna les cadavres qui gisaient un peu partout.

— Que signifie tout ça ?

— C’est une longue histoire, répondit Richard.

— Et pour le moment, nous devons vous conduire au Palais du Peuple, dit Zedd.

Connaissant ses amis, l’Inquisitrice devina que quelque chose ne tournait pas rond.

— Il y a un problème ?

— J’en ai peur, oui…, dit Richard. Tous les deux, nous avons été infectés par le cri de la Pythie-Silence. La mort est en nous.

Kahlan se souvenait d’avoir été prisonnière de Jit, coincée dans une haie hérissée d’épines. D’horribles créatures s’agitaient devant elle, la faisant saigner… Mais à part ça, elle ne se souvenait de rien.

— La mort est en nous ?

— Oui, dit Nicci. Richard est touché aussi. Heureusement, il a trouvé une parade et ce contact n’a pas été mortel sur le coup.

— Mais il peut toujours l’être ?

— Nous allons vous guérir, dit Zedd. Ne t’inquiète pas. Mais ce n’est pas possible ici.

— La situation est grave, dit Nicci, directe comme à son habitude. Si nous ne vous débarrassons pas de la souillure, vous mourrez tous les deux. Et pour agir, nous devons être à l’intérieur d’un sort de protection.

— Le Jardin de la Vie ? avança Kahlan.

Le sorcier et la magicienne sourirent.

Au moins, se dit Kahlan, il y avait une solution. Et maintenant, elle voyait pourquoi ses amis étaient si pressés de retourner au palais.

Un des soldats accourut en criant :

— Seigneur Rahl, nous avons trouvé les écuries ! Il manque quelques chevaux, mais il en reste pas mal, et il y a aussi un chariot.

— Parfait, dit Zedd. Ça nous permettra d’aller plus vite. Il faut partir tout de suite !

— Nicci, demanda Richard, avez-vous trouvé l’abbé ?

— Non, je pense qu’il a fichu le camp.

— C’est sûrement lui qui a pris les chevaux, dit le soldat.

— Il faut le poursuivre ! lança Richard.

— C’est parfaitement inutile, lâcha Nicci. (Quand elle parlait sur ce ton, même le Sourcier ne s’aventurait pas à la contredire.) Vous avez bien compris, tous ? Je veux que tout le monde nous escorte. Protection maximale !

— Je suis d’accord, dit Cara. On ne se sépare pas.

Là encore, Kahlan devina que quelque chose clochait. Malgré la victoire, quelque chose assombrissait l’humeur de ses amis. Cara, en particulier, semblait sinistre.

— Vous savez tous ce qui est arrivé la dernière fois qu’on nous a attaqués, dit Nicci. Nous étions plus nombreux, et ça ne nous a pas empêchés d’être submergés. Il ne faut pas que ça se reproduise. Être prisonnière de ces demi-humains une fois m’a amplement suffi.

— Des demi-humains ? demanda Kahlan.

Personne ne daigna lui répondre.

— Richard, dit Zedd, vos vies sont plus importantes que l’abbé Dreier. Pense à Kahlan !

L’inquiétude du sorcier eut raison de la fureur de son petit-fils.

— Tu as raison…, dit Richard, ses muscles se détendant un peu. Nous nous occuperons plus tard de Dreier, d’Hannis Arc et du roi spectral. D’abord, nous devons être guéris, Kahlan et moi.

— Un roi spectral ? répéta Kahlan.

— Encore une histoire qui attendra un peu…

Dans la voix de son mari, Kahlan reconnut la mortelle lassitude qu’elle éprouvait aussi. Zedd et Nicci ne se montraient pas inutilement prudents. La situation était gravissime.

— Vous pouvez nous tirer de là, pas vrai ? demanda l’Inquisitrice en regardant Zedd puis Nicci. Je veux la vérité.

— La vérité ? J’ai bon espoir.

— Mais aucune certitude, c’est ça ?

Nicci eut un sourire qui illumina son joli visage – mais beaucoup moins que Kahlan l’aurait voulu.

— Je crois que c’est faisable, Kahlan. Mais pour ça, nous devons être dans le Jardin de la Vie. Une magie de ce type nécessite un champ de protection.

Kahlan n’aima pas trop cette façon de présenter les choses, mais elle se réjouit que Richard et elle soient entre les mains des meilleurs experts du monde. Elle n’aurait voulu personne d’autre que Zedd et Nicci.

— Je suppose que la machine à présages sera contente de me revoir, dit Richard, et qu’elle aura beaucoup à nous apprendre sur tout ça. Après tout, c’est elle qui m’a donné la clé grâce à laquelle j’ai sauvé Kahlan du cri de Jit. On peut imaginer qu’elle a d’autres tours dans son sac. En tout cas, je dois savoir ce qu’elle a dans le ventre. Avant d’en finir avec les prophéties.

Zedd sursauta, les sourcils froncés.

— En finir avec les prophéties ? Que racontes-tu là, mon garçon ?

Richard eut un vague geste. À cette occasion, Kahlan s’aperçut qu’il portait une chevalière qu’elle ne lui avait jamais vue.

— Zedd, tout ça, c’est pour plus tard…

La chevalière, constata Kahlan, arborait une Grâce.

— Richard, où as-tu eu ce bijou ?

— C’est un cadeau… d’une de tes très lointaines ancêtres.

— Pardon ?

— Pour plus tard, ça aussi…

— Si je vis assez longtemps pour ça. Sinon, je ne saurai jamais rien.

Nicci posa une main sur l’épaule de Kahlan et lui sourit.

— C’est grave, je ne dirai pas le contraire, mais je suis très confiante. Vous vous remettrez tous les deux.

Kahlan se sentit un peu rassurée. Mais il y avait toujours cette étrange tension… ou tristesse.

— Bon, dit Richard, assez perdu de temps ! Soldats, préparez les chevaux, puis partons pour le palais.

— Le plus tôt sera le mieux, grogna un des hommes. J’en ai plus que soupé des Terres Noires.

— Je ne te contredirai pas sur ce point, soldat, fit Richard tandis que tout le monde se dirigeait vers les écuries, Zedd ouvrant la marche.

— Nous serons arrivés en un éclair, lança le sorcier par-dessus son épaule.

Kahlan trouva un rien forcé l’enthousiasme du vieil homme.

— Richard, souffla-t-elle, qu’est-il arrivé à Cara ? Elle me semble… Eh bien, elle n’est pas comme d’habitude. Que s’est-il passé ? D’ailleurs, où est Ben ? Ne devrait-il pas être avec nous ?

— Nous l’avons perdu, Kahlan. Mort au combat…

Kahlan crut que le sol s’ouvrait sous ses pieds. Enfin, elle comprenait tout… Ce pesant malaise.

— Quoi ?

— J’ai essayé… Nous avons tous… mais…

La gorge serrée, Kahlan fit demi-tour, courut jusqu’à la Mord-Sith et la prit par le bras pour la forcer à s’arrêter.

— Cara…

Quand elle vit la détresse, dans les yeux de son amie, l’Inquisitrice ne put rien dire de plus.

Cara hocha lentement la tête. Puis elle posa une main sur la nuque de Kahlan, l’attira vers elle et l’étreignit brièvement.

— Il est mort pour nous protéger, Mère Inquisitrice. C’est une fin qu’il aurait voulue, et je suis fière de lui.

— Moi aussi, mon amie… Esprits du bien, veillez sur lui, je vous en prie !

Chapitre premier

— Ramène-nous nos morts.

En même temps qu’il entendait la voix, Richard sentit sur son épaule le contact d’une main glacée.

Il se retourna et dégaina son épée.

En jaillissant de son fourreau, la lame fit retentir dans l’atmosphère feutrée de l’aube naissante sa note métallique reconnaissable entre toutes. Le pouvoir niché dans l’arme répondit à l’appel, un flot de colère se déversant dans le Sourcier afin de le préparer au combat.

Dans la pénombre, derrière lui, se tenaient trois hommes et deux femmes. Assez loin de l’endroit où il montait la garde, le feu de camp agonisant projetait ses dernières lueurs sur les cinq visages des inconnus. Les bras le long du corps, les épaules voûtées, les intrus à la silhouette étique semblaient… abattus et résignés.

Outre l’odeur caractéristique de la pluie à venir, Richard capta dans l’air l’odeur de fumée du feu de camp, le parfum des sapins baumiers et des fougères environnantes, l’âcre senteur des chevaux attachés non loin de là et les effluves de moisissure du tapis de feuilles mortes couvrant le sol.

En plus de tout ça, il lui sembla reconnaître de légères émanations de soufre.

Même si aucun des intrus ne semblait menaçant, la fureur de l’Épée de Vérité, détentrice d’un pouvoir dévastateur, fit battre plus fort le cœur de Richard. L’attitude résignée des gens qui lui faisaient face n’allait pas suffire à le rassurer – et surtout pas à l’inciter à baisser sa garde, au cas où il leur prendrait l’envie d’attaquer.

Mais le problème n’était pas là, en tout cas pour l’essentiel. Alors qu’il était aux aguets dans la pénombre, attentif au moindre bruit ou mouvement – après tout, c’était exactement pour ça qu’on montait la garde – il n’avait ni vu ni entendu les cinq inconnus qui approchaient dans son dos.

Dans une forêt si dense et si déserte, il était impensable qu’un des cinq n’ait pas attiré son attention en marchant sur une brindille ou en faisant craquer le tapis de feuilles mortes et de fragments d’écorce.

Familier de la nature depuis toujours, Richard était capable de capter l’approche du plus petit écureuil – alors, cinq personnes ! Lorsqu’il était guide forestier, il disputait contre ses collègues des joutes amicales consistant à se surprendre les uns les autres. Parfaitement entraîné à ce jeu, il avait développé une sorte de sixième sens dès qu’il s’agissait de repérer une créature vivante dans son environnement immédiat. Pour le prendre par surprise, il fallait vraiment se lever tôt.

Pourtant, ces hommes et ces femmes y étaient arrivés.

Dans les étendues désolées et sauvages des Terres Noires, les voyageurs se révélaient plutôt rares. Et bien trop conscients du danger pour prendre des risques inconsidérés. Comme tenter de s’introduire furtivement dans un camp…

Un mot ou un geste de travers, et Richard frapperait sans pitié. Dans son esprit, tout était déjà calculé et programmé. À la moindre menace, il n’hésiterait pas à se défendre et à protéger ses compagnons, qui dormaient encore dans le camp.

— Qui êtes-vous ? demanda-t-il. Et que voulez-vous ?

— Nous sommes venus pour être avec nos morts, dit une femme du même ton monocorde que l’homme qui avait parlé un peu plus tôt.

Cinq regards semblèrent transpercer le corps de Richard.

— Tu dois nous les ramener, fit la seconde femme d’une voix tout aussi morne.

Comme ses compagnons, elle semblait n’avoir que la peau et les os.

— De quoi parlez-vous ? demanda Richard.

— Ramène-nous nos morts, répéta un des hommes.

— Quels morts ?

— Nos morts, dit le troisième inconnu d’une voix tout aussi neutre que celle des autres.

Le genre de réponses qui ne risquait pas de faire avancer la conversation…

Dans le camp, des sons presque imperceptibles indiquèrent à Richard que les soldats de la Première Phalange, réveillés par la note métallique de l’Épée de Vérité, se glissaient hors de leur couverture et se levaient le plus silencieusement possible. Comme toujours, leurs armes – épées, lances et haches – ne devaient pas se trouver bien loin de l’endroit où ils dormaient. Des hommes en permanence préparés à faire face au danger…

Sans quitter les cinq intrus du regard plus d’une fraction de seconde de suite, Richard jeta des coups d’œil autour de lui afin d’évaluer toutes les menaces potentielles. Autour du camp, les soldats se déployaient déjà, il les entendait malgré tout le soin qu’ils prenaient à ne pas faire grincer la moindre feuille. Quelques-uns étaient en position pour prendre les inconnus en tenaille, au cas où il y aurait du grabuge.

Ces hommes appartenaient tous à une élite. Des soldats aguerris qui avaient travaillé dur pour intégrer un corps prestigieux, et qui tenaient à se montrer à la hauteur de leur réputation. Vétérans d’innombrables batailles, ils avaient récemment perdu beaucoup de frères d’armes dans les Terres Noires. Tout ça pour ramener le seigneur Rahl et sa femme au Palais du Peuple.

Hélas, le chemin était encore très long…

— Je ne vois pas de quoi vous parlez, dit Richard, sondant le regard vide de ses interlocuteurs.

— Nos morts, répéta la première femme.

— Pourquoi venir m’en parler à moi ?

— Parce que tu es l’élu, dit le type qui avait posé sa main sur l’épaule du Sourcier.

Richard leva lentement les doigts, les fléchissant les uns après les autres avant de raffermir sa prise sur la poignée de son arme. Puis il dévisagea tour à tour les étranges visiteurs.

— L’élu ? Qu’est-ce que c’est encore, cette histoire ?

— Fuer grissa ost drauka…, dit un autre type. Voilà ce que tu es. Donc, l’élu…

Richard sentit tous les poils de sa nuque se hérisser. Fuer grissa ost drauka… « Le Messager de la Mort » en haut d’haran. Le nom que lui donnaient les prophéties dans cette très ancienne langue que fort peu de gens, à part lui, pratiquaient encore…

En plus de la parler, au moins un peu, ces intrus savaient que ce nom se référait à lui. Et c’était le plus troublant de tout…

Même si ses interlocuteurs ne faisaient pas mine de bouger, il continua à braquer son épée sur eux pour les dissuader d’avancer. S’il fallait se battre, il tenait à avoir de l’espace vital.

— Où avez-vous entendu parler de ça ? s’enquit-il.

— Tu es fuer grissa ost drauka, le Messager de la Mort, dit une des femmes. Notre élu… Le Messager de la Mort et des Morts. Celui qui peut nous ramener les nôtres, parce qu’il est au monde pour ça.

— Qu’est-ce qui vous fait croire que j’ai ce pouvoir ?

— Nous cherchons nos morts depuis longtemps, insista la femme. Nous avons besoin de toi pour les retrouver.

— Ramène-les-nous, renchérit un des hommes avec une trace de ferveur que Richard n’aima pas du tout.

Pour ces cinq personnes, toute l’affaire semblait avoir un sens. Pas pour Richard, sinon d’une manière plutôt… déconcertante. L’antique fuer grissa ost drauka pouvait avoir trois traductions qu’il connaissait parfaitement bien, sachant de quelle façon elles s’appliquaient à lui. Mais ses interlocuteurs avaient une drôle de façon de jouer avec les mots. « Messager », dans ce contexte, ne voulait pas dire « estafette » et encore moins « intermédiaire ».

Venant du camp, Kahlan courait vers lui. Dans le noir, il reconnaissait sans peine le bruit de ses bottes. Avant d’aller se reposer un peu, elle avait passé un long moment à veiller avec lui. Pour éviter qu’elle approche trop de lui, limitant ses mouvements d’escrime, il tendit le bras gauche. Un geste qu’elle comprendrait.

— Que se passe-t-il ? demanda-t-elle en s’immobilisant quelques pas avant d’avoir rejoint son mari.

L’inquiétude qui se lisait sur son visage ne parvenait pas à faire de l’ombre à sa beauté. Mais rien n’y réussissait, en réalité…

Braquant de nouveau les yeux sur les cinq intrus, qu’il avait à peine quittés du regard, Richard constata qu’ils s’étaient volatilisés.

Impossible ! Enfin, ils étaient là une fraction de seconde plus tôt !

Possible ou non, ils avaient disparu, cependant.

— Ils étaient là…, marmonna-t-il à demi pour lui-même.

Pendant qu’il regardait Kahlan, ces cinq personnes n’avaient pas pu avoir le temps de se cacher quelque part. De toute façon, il n’y avait pas l’ombre d’un endroit où se dissimuler, et les premiers arbres se trouvaient à dix bons pas de là. Une zone idéale pour éviter les mauvaises surprises – c’était bien pour ça que Richard l’avait choisie.

Les feuilles mortes et les fragments d’écorce, à l’endroit où s’étaient tenus les inconnus, formaient un tapis régulier que rien n’avait dérangé depuis des heures. En approchant, ces gens auraient dû laisser des traces. En outre, il leur aurait été quasiment impossible de ne pas faire de bruit – d’autant plus s’ils avaient déguerpi à une telle vitesse, après l’étrange dialogue.

— De qui parles-tu ? demanda Kahlan en sondant les alentours.

Richard tendit son bras armé.

— Des gens qui se tenaient devant moi il y a un instant… Cinq personnes.

Les fragments de ciel plombé qu’on apercevait à travers les trouées, dans la frondaison, annonçaient une journée maussade typique des Terres Noires. Connaissant trop bien son mari, Kahlan ne jugea pas utile de le contredire. Quand il disait avoir vu quelque chose, c’était vrai.

— Des demi-humains ? demanda l’inquisitrice sans dissimuler son angoisse.

Sur son épaule, Richard sentait toujours le contact glacé de la main d’un des hommes.

— Non, je ne crois pas… L’un d’eux m’a touché, comme pour attirer mon attention, mais ils n’ont pas montré les dents. Ils n’en voulaient pas à mon âme, je pense…

— Tu en es sûr ?

— Autant qu’on puisse l’être.

— T’ont-ils dit quelque chose ?

— Ils veulent que je leur ramène leurs morts.

Kahlan en resta bouche bée de surprise.

Sondant toujours l’endroit où s’étaient tenus les cinq visiteurs, Richard ne vit pas plus de traces qu’avant.

— Richard, dit Kahlan, en s’enroulant frileusement les bras autour du torse, il n’y a personne ici, et pas d’endroit où se cacher assez proche pour que tu ne les aies pas vus filer. Comment s’y sont-ils pris ?

Des dizaines d’hommes de la Première Phalange, la garde personnelle de Richard, se déployèrent pour former un périmètre défensif. Prêts au combat, tous brandissaient une arme, le seigneur et sa femme étant entourés d’une haie d’acier.

— Seigneur Rahl, qu’est-il arrivé ? demanda un des soldats.

— Il y avait cinq personnes ici, il y a… un instant. Elles ont approché dans mon dos…

Les hommes scrutèrent les ombres, puis une dizaine d’entre eux se séparèrent des autres pour aller fouiller la forêt. Même si la lumière de l’aube commençait à déchirer la pénombre, de loin, il restait quasiment impossible de repérer quelqu’un se dissimulant dans une végétation si touffue. S’ils s’étaient accroupis dans les buissons, les intrus ne risquaient quasiment rien, sauf si on venait les débusquer comme des lapins dans leur terrier.

Mais Richard aurait parié qu’il n’y avait personne à débusquer. Ces gens s’étaient volatilisés. Il en aurait mis sa main au feu.

Chapitre 2

— Qu’est-il arrivé ? demanda Nicci en se frayant un passage dans le cercle de soldats.

Elle baissa les yeux sur l’arme de Richard, pour voir s’il y avait du sang sur la lame. Malgré la taille des hommes et leur armement destructeur, l’ancienne Maîtresse de la Mort, avec son don, était probablement plus dangereuse qu’eux tous réunis. Si son propre don avait fonctionné, le Sourcier aurait été capable de voir l’aura qui enveloppait son amie.

— Pendant que je montais la garde, cinq inconnus ont approché dans mon dos, expliqua Richard tandis que Zedd s’engouffrait dans la brèche ouverte par Nicci. Je ne me suis pas aperçu de leur présence avant qu’un type me tapote l’épaule.

Nicci parut surprise.

— Ils ont approché de toi et l’un d’eux t’a touché ?

Comme la magicienne, Zedd semblait sceptique.

Même s’il connaissait très bien son grand-père, Richard n’en continuait pas moins à s’émerveiller de l’étendue de ses pouvoirs et de ses connaissances sur les sujets les plus abscons.

— Des inconnus ? marmonna le vieil homme. Quels inconnus ?

La jeune Samantha et sa mère, Irena, arrivèrent sur les talons du sorcier. Encore adolescente, Samantha s’était révélée une magicienne des plus douées. Sans rien savoir au sujet d’Irena, Richard, se fiant à sa fille, lui supposait de formidables aptitudes.

Malgré les connaissances, les dons et le pouvoir des gens qui l’entouraient, le Sourcier ne perdit pas de vue qu’ils se trouvaient sur un territoire hostile où ils risquaient tous leur vie. L’apparition puis la disparition des cinq intrus suffisaient à souligner le danger…

— Vous allez bien, seigneur Rahl ? demanda Irena, l’air inquiète.

Elle tendit un bras pour toucher Richard.

Subtilement, mais avec une grande efficacité, Nicci s’approcha de lui pour décourager ce genre de manœuvre. Une initiative dont Richard lui fut reconnaissant.

— Ces inconnus se sont glissés derrière toi ? Cinq personnes ?

Le ton de Nicci en disait plus long que tout un discours.

Agacé de compter pour du beurre, Zedd agita un bras.

— Quels inconnus ? demanda-t-il de nouveau. Et où sont-ils ?

— Eh bien, ils se sont volatilisés, c’est tout ce que je peux dire.

— Volatilisés ? répéta le sorcier, fronçant ses sourcils broussailleux.

— C’est ça, oui ! Je ne sais pas où ils sont. Bref, je ne les ai vus ni venir ni s’en aller. Le temps que je les quitte des yeux… et ils ont disparu.

Samantha pointa le menton et huma l’air. Encore juvéniles, ses traits attendaient d’acquérir la fermeté de ceux d’une adulte.

— C’est quoi, cette odeur ? demanda-t-elle en plissant le nez, empêchant Zedd ou quiconque d’autre de dire un mot. Elle s’estompe déjà, mais elle me rappelle quelque chose.

Tout le monde balaya la zone du regard. La question bizarre de la jeune fille et son ton inquiet avaient de quoi surprendre…

— Maintenant que tu en parles, dit Kahlan, ça me rappelle aussi quelque chose.

Toujours en quête des cinq intrus, Richard continua à scruter la forêt.

— C’est du soufre, dit-il.

— Du soufre…, fit Samantha en écartant de son front une masse de cheveux noirs.

— Oui, l’odeur de la mort, souffla Richard, le regard toujours rivé sur les arbres.

— Non, dit Kahlan. (Comme pour stimuler sa mémoire, elle tapota le manche du couteau accroché à sa ceinture.) Les esprits du bien savent que j’ai souvent senti cette puanteur-là ! L’odeur était désagréable, mais elle n’avait rien à voir avec la mort. C’est autre chose.

— Ce n’était pas ce que voulait dire Richard, intervint Nicci, sinistre, en échangeant un regard sombre avec le Sourcier, qui venait de se tourner vers ses amis.

— C’est l’odeur du royaume des morts, dit-il d’un ton lugubre. Comme si un portail donnant sur cet horrible séjour s’était brièvement ouvert.

Tout le monde en fut saisi d’horreur.

— Le royaume des morts, oui ! lança Samantha en claquant dans ses doigts. C’est ça que ça m’a rappelé. Quand je tentais de guérir la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl, et que je me suis approchée du poison qui les infecte, j’ai senti cette odeur.

Irena vint se camper derrière sa fille et lui posa une main sur l’épaule.

— Un poison ? De quoi parles-tu ?

Le front plissé, la magicienne semblait soudain soupçonneuse et mécontente.

— Pourquoi ma fille a-t-elle eu affaire au royaume des morts ? De près ou de loin ?

— Jit, la Pythie-Silence, nous avait capturés, Kahlan et moi, expliqua Richard. Mais avant qu’elle ait pu nous tuer, j’ai réussi à nous boucher les oreilles avec des morceaux de tissu. Puis j’ai fait en sorte de libérer le mal qui se tapit dans toutes les créatures de son espèce. Elle n’a pas pu s’empêcher de crier, signant ainsi son arrêt de mort. Voilà comment nous lui avons échappé. Mais nous avons quand même entendu partiellement son cri. Depuis, une ouverture qui donne sur le royaume des morts est nichée en nous. Quand Samantha a soigné nos blessures physiques, elle s’est approchée de cette frontière maléfique. Et elle a senti cette fameuse odeur…

— Samantha ne sait rien de choses pareilles, protesta Irena. Elle est bien trop jeune. Avant de se frotter à de telles forces, il lui faudra apprendre beaucoup de choses.

Alors qu’elle tournait la tête pour regarder sa mère, les yeux de la jeune magicienne s’embuèrent de larmes. Ce souvenir continuait à la hanter.

— C’était le seul moyen de les guérir… Sinon, ils seraient morts tous les deux. Le seigneur Rahl est l’homme qui nous sauvera. Il a déjà secouru beaucoup de gens de Stroyza.

» Si je n’avais pas agi, Kahlan et lui auraient succombé. Il m’a guidée, me montrant que faire. Et pendant que j’intervenais, j’ai senti ces terribles ténèbres, en eux deux. Et il y avait cette odeur…

— Elle dit vrai, marmonna Zedd. J’ai capté la même odeur pendant que j’essayais de soigner Richard et Kahlan, avant que notre colonne soit attaquée puis capturée. J’ai reconnu la puanteur infâme qui règne dans le royaume des morts… Ce n’était pas la première fois que je la rencontrais, hélas…

Nicci enroula autour d’un de ses index une longue mèche de cheveux blonds et sonda pensivement les arbres. Méditait-elle, troublée, ou utilisait-elle son pouvoir pour tenter de repérer les intrus ou quiconque pouvait se cacher là ?

— Quand on approche de la frontière du royaume des morts, la mort elle-même n’est jamais bien loin… Parfois, on peut la sentir à travers le voile.

À l’évidence, la magicienne évoquait elle aussi une expérience vécue.

— La mort n’est pas loin… Le royaume des morts ? Ici ? En ce moment ? De quoi parlez-vous tous ? (Irena semblait ne pas en croire ses oreilles.) Un geyser de soufre, voilà ce qui doit expliquer votre odeur ! Il y en a à profusion dans les Terres Noires. Le vent aura charrié des effluves jusqu’ici, voilà tout. (Elle regarda Nicci avec un air bravache.) Je crains que nous nous laissions emporter par des angoisses irrationnelles.

L’ancienne Maîtresse de la Mort posa sur la magicienne un regard glacial.

— Jadis, j’étais une Sœur de l’Obscurité. Quand le Gardien venait me rendre visite dans mon sommeil, afin de m’imposer sa volonté, j’ai plus souvent qu’à mon tour senti cette odeur. C’est pour ça que la Mère Inquisitrice a l’impression qu’il s’agit d’un souvenir venu d’un rêve. Quand elle dort, les images et les sons du monde passent au second plan, et elle devient plus proche de ce passage vers le royaume des morts qu’elle porte en elle.

— Vous étiez une Sœur de…, commença Samantha.

— Silence, ma fille, lui souffla Irena à l’oreille. Silence…

Elle semblait elle-même stupéfiée par la révélation de Nicci. Richard n’en fut pas étonné. Comme la plupart des gens résidant au fin fond du monde, Irena et sa fille, croyant en nombre de superstitions, évitaient de parler des mystères qui les terrorisaient, sauf quand le danger se faisait trop pressant. Dans l’univers, il n’existait rien de plus terrifiant que le Gardien. Certaines Sœurs de la Lumière, craignant de l’invoquer, préféraient l’appeler « celui qui n’a pas de nom » plutôt que de dire le mot fatidique.

Irena était aussi troublée et inquiétée par le destin de Nicci. Normalement, quand une femme s’abandonnait ainsi à l’Obscurité, elle ne revenait jamais vers la Lumière. Mais l’ancienne Maîtresse de la Mort avait fait mentir cette règle.

— L’odeur du soufre est très proche, mais ce n’est pas exactement celle du royaume des morts… (Nicci eut un sourire amer.) Considérant mon allégeance passée, je ne risque pas de me tromper. Quand j’ai touché Richard et Kahlan pour les soigner, j’ai constaté que la mort était en eux.

Vaincue par le ton autoritaire et assuré de Nicci, Irena n’alla pas plus loin dans la voie de la polémique.

— Où est Cara ? demanda soudain Zedd, visiblement inquiet.

Quand Richard et Kahlan étaient en danger, la Mord-Sith ne se trouvait jamais bien loin. Le vieil homme le savait pertinemment.

— Elle est partie, répondit Richard, le cœur serré.

— Pardon ? Que me racontes-tu là ? Elle était avec nous quand nous avons dressé le camp.

— Oui, mais elle s’en est allée un peu plus tôt dans la nuit.

Voyant l’expression sinistre de son petit-fils, Zedd décida de garder ses questions pour plus tard. Comme Cara elle-même, il avait assisté à la fin atroce de Benjamin, le mari de la Mord-Sith, déchiqueté par des demi-humains. L’esprit vif, il n’avait pas besoin d’un dessin pour comprendre où Cara était allée…

Alors que l’aube finissait de se lever, Irena continua à sonder les arbres. Dotée des mêmes cheveux noirs que sa fille, sa silhouette tout aussi élancée, elle ressemblait à une version plus âgée de Samantha. Et plus angoissée, aussi… En revanche, l’adolescente avait fait face sans broncher à de terribles dangers. Mais ce genre d’insouciance était souvent l’apanage de la jeunesse…

De plus, après avoir passé sa vie entière dans les Terres Noires, Irena, une magicienne expérimentée, avait peut-être vu assez de choses pour avoir le droit d’être anxieuse. Avant d’en être à son niveau, Samantha aurait beaucoup d’épreuves à vivre et de leçons à apprendre. Après tout, cela faisait des décennies que sa mère jouait son rôle de sentinelle dans un pays désolé et coupé de tout.

Irena était au courant au sujet du troisième royaume, que plus aucune barrière ne séparait du reste du monde. Magicienne du village de Stroyza, elle avait eu pour mission de surveiller la haute muraille et de lancer l’alarme si elle faiblissait. Sans nul doute, elle savait au moins en partie ce qui se cachait derrière le grand mur, au nord, devant lequel son peuple et elle montaient la garde depuis des milliers d’années.

Richard se demanda ce qu’elle savait exactement de la muraille et du troisième royaume, ce lieu maudit où le monde des vivants et le royaume des morts coexistaient au même endroit et en même temps. Dès que possible, il devrait avoir une longue conversation avec cette femme…

— Nous devrions partir d’ici…, souffla Irena, les yeux perdus dans le vide.

L’évocation des demi-humains l’avait perturbée, et ce pour de très bonnes raisons. Son mari avait été dévoré vivant devant ses yeux par ces monstres, persuadés à tort qu’ils pouvaient ainsi voler l’âme des vivants.

Depuis que la barrière était tombée, les demi-humains, des créatures sans âme, déferlaient sur le monde des vivants. En quête d’une âme, ils s’attaquaient à tous les malheureux qui leur tombaient entre les mains.

Ayant découvert que le troisième royaume n’était plus séparé du monde normal, Irena et son mari étaient partis prévenir les sorciers de la forteresse – hélas déserte depuis des siècles. De toute façon, ils n’étaient pas allés bien loin. Après avoir tué son mari, les demi-humains l’avaient capturée avec l’intention de la dévorer lorsqu’ils n’auraient plus besoin d’elle pour leurs maléfiques manœuvres. Par bonheur, Richard avait réussi à la libérer en même temps que les soldats, Zedd, Nicci et Cara…

Mais Benjamin Meiffert, chef de la Première Phalange et époux de la Mord-Sith, n’avait pas survécu à l’aventure.

Un cri retentit soudain au loin, et toutes les têtes se tournèrent dans cette direction.

— Par ici ! cria Richard, son épée pointée.

Chapitre 3

Alors que Richard faisait mine de s’éloigner, visant la source du cri, Irena le retint par le bras.

— Non ! Ils risquent d’être trop nombreux. Nous devons partir d’ici…

— C’est quelqu’un à nous ! cria le Sourcier.

— Oui, mais il est trop tard pour le sauver. Un risque inutile…

— Nous n’en savons rien ! (Richard écarta la femme de son chemin.) Tant qu’il reste une chance, nous ne laissons personne en arrière !

Kahlan vint se placer derrière son mari pour empêcher Irena de le retenir. Ce n’était pas le moment de polémiquer, et de toute façon, il n’y avait rien à débattre. Dans des situations de ce genre, une seconde pouvait faire la différence entre la vie et la mort. Comme son mari, l’inquisitrice avait plus d’une fois payé pour le savoir.

De plus, la fureur de l’épée brillait dans les yeux de Richard. Quand il était résolu ainsi, rien ne pouvait se mettre sur son chemin.

Cela dit, on pouvait comprendre qu’Irena s’inquiète pour lui. Après tout, il était le seigneur Rahl et le chef de l’empire d’haran. Sur bien des points, la survie du monde reposait sur ses épaules. Mais que pouvait en savoir Irena, après avoir grandi dans un endroit si reculé ? Au fond, il lui suffisait peut-être d’être au fait du seul danger qui se tapissait dans sa terre natale ? Une idée des plus dérangeantes que Kahlan dut chasser de son esprit tandis qu’elle suivait son mari.

Alors que tous les soldats leur emboîtaient le pas, Nicci dépassa l’inquisitrice pour avancer sur les talons du Sourcier. Tandis qu’elle marchait vers la bataille, toujours fidèle à son ami, les cheveux blonds de la magicienne battaient au vent comme une oriflamme. Sautant par-dessus un tronc abattu, Richard continuait de s’enfoncer dans la forêt encore obscure.

Avec le départ de Cara, Richard et Kahlan étant privés de leur pouvoir par la souillure qui les rongeait, Nicci avait à l’évidence décidé de se charger de la protection du seigneur Rahl et de son épouse. Plus que quiconque, l’ancienne Maîtresse de la Mort savait que le sort du monde dépendait de Richard. Exactement comme l’aurait fait la Mord-Sith, elle entendait s’assurer qu’il ne lui arrive pas malheur.

Au moins, songea Kahlan, le pouvoir de l’Épée de Vérité n’était pas affecté par la « maladie ». Incapable de recourir à son don, le Sourcier pouvait quand même encore compter sur un certain soutien de la magie.

Au lieu de protester parce que Nicci lui était passée devant, Kahlan se contenta très raisonnablement de la suivre. En l’absence de Cara, Nicci était la meilleure protectrice possible, pour Richard comme pour elle-même. Mais ce dernier point ne comptait guère. Aux yeux de Kahlan, rien n’était plus important que la sécurité de son bien-aimé. Parce qu’il était essentiel pour le monde, certes, mais surtout parce qu’il comptait plus que tout pour son cœur et son âme. Alors, si la magicienne pouvait veiller sur lui, eh bien, qu’elle le fasse !

Zedd avançait sur les talons de l’inquisitrice. Un peu à la traîne, Irena et Samantha se laissaient emporter par le flot de soldats qui déferlait derrière leur seigneur. Plusieurs hommes s’étaient déjà déployés sur les flancs, créant une double protection latérale pour leur chef et sa femme, au cas où une attaque viendrait d’un des côtés.

Submergé par la colère de son épée, Richard ne se laisserait ralentir par rien. Très vite, il distança ses compagnons. Habitué à la nature, contrairement à eux, il se faufilait entre les arbres, contournait les rochers et sautait au-dessus des ruisseaux avec une aisance qu’aucun d’eux ne pouvait égaler. Telle une ombre impossible à arrêter, il s’enfonçait dans la végétation, disparaissant parfois de la vue de ses amis.

L’aisance du forestier n’était pas la seule explication. Épuisée par le mal qui la rongeait, Kahlan ne disposait plus de tous ses moyens physiques. Comment pouvait-on perdre ainsi son souffle, avant même d’avoir commencé à courir ? Elle qui résistait à tout, comme elle devenait vulnérable au moindre effort… Richard était atteint du même mal qu’elle, bien sûr, mais en lui, la souillure n’avait pas encore fait autant de dégâts. Au bout du compte, la mort viendrait les chercher tous les deux. Mais si rien n’était fait, elle s’emparerait d’abord de l’inquisitrice.

La vitesse à laquelle elle se vidait de ses forces surprit Kahlan et la terrorisa. Zedd et Nicci n’avaient fait aucun mystère sur la gravité de la situation. La mort que Jit avait déposée en eux grandissait inexorablement. Si on ne parvenait pas à la retirer, la fin viendrait vite, pour l’un comme pour l’autre.

Alors qu’elle était sur le point de s’arrêter, les poumons en feu, Zedd plaqua une main dans le dos de Kahlan, entre ses omoplates. Moins pour l’aider à tenir debout, en fait, que pour l’assister avec sa magie. S’il ne pouvait pas guérir les deux jeunes gens avant d’être au Palais du Peuple, le vieux sorcier était en mesure de transférer des flux d’énergie vitale chez l’un comme chez l’autre. Des flux assez faibles, en fait, mais suffisants pour les aider à survivre et à lutter. Pas pendant très longtemps, cela dit…

De temps en temps, le cri du soldat retentissait de nouveau devant la petite colonne. Des demi-humains devaient l’attaquer, et ses sauveteurs approchaient de plus en plus du lieu du drame. Mais combien y avait-il d’agresseurs ? Comme ils ne faisaient aucun bruit, c’était impossible à dire.

Kahlan détestait se jeter tête la première dans l’inconnu. Mais c’était la seule solution, sauf à abandonner le pauvre homme – et de ça, il n’en était pas question.

À la chiche lumière de l’aube, et avec une frondaison si dense, la jeune femme distinguait les branches une fraction de seconde avant de devoir les éviter. Parfois, elle devait se baisser sur un côté pour éviter de prendre une gifle magistrale. En quelques occasions, elle ne put rien faire, sinon fermer les yeux pour les protéger. Et bien entendu, les buissons que Richard écartait devant lui revenaient en position comme la lanière d’un fouet…

Finalement, quand il jugea que les obstacles étaient trop gros pour être écartés ou contournés, le Sourcier commença à trancher dans le vif avec son épée. Derrière lui, ses compagnons durent se protéger des projectiles végétaux qu’il envoyait ainsi voler dans tous les sens. Le perdant de nouveau de vue, Kahlan accéléra le pas, l’aperçut fugitivement entre deux arbres, fut une fois encore distancée, puis rattrapa un peu de terrain et le repéra alors qu’il était en train de sauter par-dessus un tronc renversé – ou peut-être un rocher, c’était dur à dire, de si loin.

Déboulant dans une clairière, la colonne lancée à toute allure se retrouva soudain face à un groupe d’êtres à demi nus au corps enduit de cendres blanches.

Des Shun-tuk, tous penchés sur quelque chose gisant par terre.

Dans la pâle lumière, ils ressemblaient à des fantômes. Les yeux cernés d’une peinture noire, ils arboraient de grands sourires carnassiers – également peints – qui évoquaient irrésistiblement des têtes de mort. Le crâne rasé, certains conservaient une sorte de houppe de cheveux tenue droite par des lanières ornées de perles et d’os. De loin, on eût dit une sorte de fontaine capillaire.

Délaissant leur proie, plusieurs Shun-tuk tournèrent la tête vers Richard, qui sauta par-dessus un dernier rocher et, l’épée tenue à deux mains, leur fondit dessus en hurlant de fureur.

En cet instant où le temps parut se pétrifier, Kahlan vit que les visages de ces tueurs ruisselaient de sang. Pourtant, aucun d’eux n’avait dégainé son couteau.

Parce qu’ils se servaient tous de leurs dents !

Chapitre 4

Lâchant la bonde à sa fureur, Richard fondit sur les Shun-tuk. Sa lame décrivit un arc de cercle, faisant voler dans les airs un crâne rasé dont les yeux peints s’écarquillèrent. Dans le même mouvement, l’Épée de Vérité continua à fendre l’air, sifflant comme la lanière d’un fouet, et alla trancher l’épaule d’un autre demi-humain – en la séparant quasiment de son tronc. Sans perdre une seconde, le Sourcier se débarrassa ensuite d’un agresseur qui menaçait son flanc. Un bon coup de pied, et le type maigrichon alla valser dans le décor.

Alors que Richard éclaircissait les rangs des Shun-tuk, Kahlan aperçut le soldat qui gisait sur le sol, entouré d’une meute prête à se repaître de sa chair. Se fichant de l’attaque en cours, une bonne partie des créatures continuaient à s’acharner sur leur proie. Si certaines jetaient quand même quelques coups d’œil inquiets à Richard et à ses compagnons, la plupart, ivres de sang, festoyaient au mépris du danger.

Malgré la masse de demi-humains qui se pressait autour de lui, le soldat avait toujours son épée dans la main droite et un couteau dans la gauche. Flanquant des coups de pied pour repousser ses adversaires, il embrochait avec son épée ceux qui tentaient de le clouer au sol et enfonçait son couteau dans les côtes de ceux qui essayaient de le mordre.

Il criait autant de fureur que de douleur. Partout où sa cuirasse ne la protégeait pas, sa chair n’était plus qu’une bouillie sanglante. Mais il était encore bien vivant et plein de combativité.

En digne membre de la Première Phalange, il s’était battu férocement, comme en témoignaient les cadavres de Shun-tuk qui jonchaient le sol tout autour de lui. Pour parvenir à l’arrêter puis à le jeter au sol, les demi-humains avaient payé un lourd tribut.

Parmi les victimes de ce héros, certaines, mortellement touchées, n’avaient pas encore fini d’agoniser, mais c’était tout comme. D’autres, grièvement blessées, se tordaient de douleur, le sang qui se déversait de leurs entrailles faisant rougir l’eau du petit ruisseau qui coulait à trois pas de là.

Quelques demi-humains gémissaient. À l’inverse de presque tous les blessés que Kahlan avait vus sur un champ de bataille, aucun ne criait.

Cela dit, la plupart des Shun-tuk mis hors de combat étaient raides morts. Le soldat avait vendu chèrement sa peau, et il n’était pas encore résolu à capituler. Hélas, il avait été submergé par le nombre – une masse grouillante de tueurs qui ne se souciaient pas de leur propre sécurité, tant ils étaient avides de s’approprier une âme.

L’épée de Richard décalotta proprement le crâne d’un demi-humain qui avait tenté de le saisir par un bras pour le jeter à terre à côté du soldat.

S’avisant de la présence d’une autre proie – au moins –, plusieurs créatures détournèrent la tête de leur festin.

Non sans inquiétude, Kahlan vit que presque tous les demi-humains se concentraient sur Richard, comme si dévorer les autres âmes les intéressait bien moins. À croire qu’ils le reconnaissaient.

Avant que leur seigneur soit à son tour submergé par le nombre, les hommes de la Première Phalange chargèrent les demi-humains et les forcèrent à reculer. Après un instant de confusion, les Shun-tuk, méprisant toujours autant le danger, se lancèrent dans une contre-attaque désordonnée.

Mais face à l’acier des D’Harans, leurs dents ne firent pas le poids.

Kahlan eut l’impression de voir une armée de paysans fauchant du blé. Sinon que les épis, ici, étaient vivants. Enfin, plus ou moins…

Si dévastateurs qu’ils se montrent, les hommes de Richard ne parvinrent pas à égaler la violence de leur seigneur. Débitant des mains, des bras et des têtes, le Sourcier coupait des corps en deux aussi facilement qu’il eût tranché une miche de pain. Chacun de ses coups portait, et il paraissait ne jamais devoir se fatiguer.

Sachant que le don n’était pas très efficace contre les demi-humains, Nicci s’était limitée à générer un gigantesque poing d’air qui faisait tomber comme des quilles les Shun-tuk tentant d’attaquer Kahlan sur les flancs. Alors qu’ils essayaient de se relever, sonnés, des soldats s’empressaient de les tailler en pièces avant qu’ils aient repris leurs esprits.

Avec son couteau, l’inquisitrice taillada férocement le visage de tous les demi-humains qui s’approchèrent trop d’elle. Leurs yeux cernés de peinture noire étaient terrifiants, surtout quand ils ouvraient en plus la bouche, dévoilant leurs dents acérées.

À l’instar de Nicci, Zedd se battait comme un beau diable pour protéger Kahlan, Samantha et Irena. Mais cette dernière se dégagea de la prise de sa fille pour courir vers Richard. Elle tendit les mains, à l’évidence pour l’assister en usant de son don, mais rien ne se passa. Bien au contraire, repérant une nouvelle âme à dévorer, les demi-humains fondirent sur la magicienne imprudente.

Richard les massacra avant qu’ils aient pu l’atteindre. Puis il saisit Irena par la taille et la propulsa loin de lui et du danger. Soulagée, Samantha s’accrocha à sa mère, l’empêchant de retourner s’exposer en vain.

Au moment où Richard et les autres semblaient avoir pris le contrôle de la situation, sauvant leur valeureux camarade, des centaines de Shun-tuk se déversèrent de la forêt environnante, déboulant dans la clairière comme une horde de loups.

Kahlan soupçonnait depuis un moment qu’il s’agissait d’un piège dont le soldat était l’appât. Comme tous les prédateurs, les demi-humains, si décérébrés fussent-ils, étaient capables d’imaginer et de mettre en application des stratégies de ce genre.

Un peu à l’écart du combat, plusieurs demi-humains se penchaient sur les cadavres de leurs semblables. Les cadavres, pas les blessés… Pourquoi délaissaient-ils ainsi la bataille ? Secouant lentement la tête, ils agitaient les bras au-dessus des dépouilles, comme s’il s’agissait d’un rituel. À cause du vacarme, Kahlan ne put pas entendre les mots qu’ils psalmodiaient.

Alors que l’un d’eux achevait son cérémonial et passait au cadavre suivant, le mort dont il s’occupait s’assit sur le sol, puis se releva d’un bond, comme s’il venait de ressusciter. Vitreux quelques instants plus tôt, ses yeux émettaient désormais une lueur rouge. Dans la semi-pénombre, il était difficile de voir clairement les choses, mais seul un aveugle aurait pu passer à côté des charbons ardents jumeaux qui brillaient sur le visage du Shun-tuk.

Voyant que le « revenant » avançait vers elle, Kahlan écarquilla les yeux. Marchant sur ses entrailles qui se déversaient d’une large plaie, en travers de son ventre, le Shun-tuk faillit s’étaler et s’arrêta. Baissant les yeux pour voir ce qui le gênait ainsi, il avisa ses propres tripes et n’hésita pas un instant. Tirant à deux mains, il les arracha de sa cavité abdominale et les jeta au loin. Une fois libre de ses mouvements, il se remit en chemin.

Du coin de l’œil, Richard l’avait vu venir tout en continuant de tailler en pièces les demi-humains. D’un revers de la lame, il décapita le mort ambulant, puis frappa de nouveau et lui coupa les deux jambes à la hauteur des genoux. S’écroulant, ce qui restait du Shun-tuk tendit quand même les bras vers son bourreau. Puis il bascula en avant, se reçut sur le ventre… et enfonça ses doigts dans la terre pour essayer de ramper vers sa cible.

Pendant que des soldats protégeaient ses flancs, Richard trancha net les deux bras de la créature.

À l’écart, des demi-humains continuaient à gesticuler au-dessus de leurs morts afin de les ranimer. À ce rythme-là, songea Kahlan, tuer ces adversaires ne servait à rien, puisqu’ils revenaient à la charge quelques instants plus tard.

Richard aussi avait vu ce qui se passait.

— Par ici ! cria-t-il en tendant son épée. Repliez-vous tous sur cette butte, devant la muraille de pierre. Pour mieux nous défendre, il nous faut une position impossible à encercler !

En un éclair, et sans avoir besoin d’ordres supplémentaires, une partie des soldats se mirent dans la formation dite du « fer de lance ». Une configuration conçue pour défoncer les lignes ennemies… Pas toujours très recommandée comme tactique, selon les circonstances de la bataille, cette méthode était parfaitement adaptée à la situation. Se fiant à leur expérience et à leur entraînement, les hommes l’avaient compris d’eux-mêmes.

Joignant leurs forces, Zedd et Nicci propulsèrent sur les Shun-tuk un mur de flammes rugissant qui dégagea le chemin au « fer de lance ». Quelques demi-humains – sans doute ceux qui étaient capables de ranimer les morts – levèrent une main comme pour balayer la menace. Le mur de flammes s’écarta, épargnant une partie des demi-humains. Mais ceux qui se trouvaient sur les flancs eurent moins de chance. Alors qu’ils s’embrasaient, les soldats chargèrent. Pris entre le feu et l’acier, les Shun-tuk miraculeusement épargnés quelques instants plus tôt n’échappèrent pas plus longtemps à la mort.

Après avoir quasiment coupé en deux un guerrier couvert de cendres blanches, Richard se laissa entraîner par la puissance de son coup afin d’approcher du soldat qui se débattait toujours à terre. Se penchant souplement, il le saisit par un bras et l’arracha à la meute qui tentait toujours de le dévorer. Puis il l’aida à se remettre debout, tranchant en même temps des mains qui se tendaient vers la proie qu’on venait de leur voler, l’orienta vers la butte et lui cria de courir. Malgré ses blessures, l’homme semblait en état de gagner la position, maintenant qu’il était libre de ses mouvements. Savoir s’il survivrait longtemps était une autre affaire…

Richard passa un bras autour de la taille de Kahlan et l’entraîna avec lui.

— Ils ont fait exprès de ne pas le tuer, dit-il à sa compagne. Ses cris étaient un moyen de nous attirer ici.

L’Inquisitrice chercha le regard de son mari. Une telle rage brillait dans ces yeux qui, en d’autres occasions, pouvaient exprimer tant de bonté et de compassion.

— J’en étais arrivée à la même conclusion…

— La butte… Il faut l’atteindre avant que le gros de nos ennemis se lance à l’assaut.

— Tu penses que nous n’avons pas encore tout vu ?

— J’en suis certain !

Le soldat rescapé étant bien à l’abri au milieu de ses camarades, le fer de lance continua à se frayer un chemin jusqu’à la butte derrière laquelle s’élevait une muraille de pierre. De temps en temps, Zedd envoyait un nouveau flot de flammes devant eux, embrasant les pins et illuminant la partie basse des nuages. Retombant en pluie, des aiguilles en feu se consumaient avant même d’être tombées sur le sol – un étrange et sinistre feu d’artifice, pour une bien cruelle fête.

Tous les Shun-tuk « normaux » assez malchanceux pour être touchés par cette averse se désintégraient encore plus vite que les aiguilles.

Kahlan sentit que ses cheveux et ses sourcils roussissaient, agressés par l’infernale chaleur. Quel que soit le pouvoir dont disposaient les demi-humains « anormaux », les flammes semblaient hélas leur faire moins d’effet qu’aux arbres. Par bonheur, il avait assez plu, dernièrement, pour que le feu ne se propage pas à toute la forêt, la transformant en un piège mortel pour les chasseurs comme pour leurs proies.

Si l’incendie infligeait moins de pertes que prévu aux Shun-tuk, il les incitait cependant à s’écarter, ce qui était déjà une bonne chose. Mais les demi-humains, conçus par des pouvoirs occultes extérieurs à la Grâce, se révélaient bien moins affectés par la magie que de banals mortels.

Et comme Richard l’avait prédit, ils continuaient à se déverser dans la clairière.

Alors que son mari la serrait contre lui pour la soutenir, Nicci plaqua une main dans le dos de Kahlan – pour l’aider à avancer, bien sûr, mais surtout pour lui insuffler de la force. Comme il était détestable d’avoir ainsi besoin d’aide !

Irena et Samantha marchaient sur les talons des trois jeunes gens.

— Seigneur Rahl, lança la jeune magicienne, que puis-je faire pour aider ?

— Courir plus vite ! répondit le Sourcier.

La mère et la fille obéirent. Changeant d’objectif, Zedd entreprit de couvrir leurs arrières avec ses lances de flammes. Une magie épuisante, Kahlan le savait. Dans très peu de temps, le vieil homme serait à bout de forces.

Mais les hommes de la Première Phalange faisaient des merveilles, et avec un peu de chance, l’objectif serait atteint avant que le sorcier soit hors de combat. Une fois sur la position choisie par Richard, le groupe ne devrait plus affronter qu’une seule vague de Shun-tuk, et plus quatre en même temps. Ça leur donnerait la possibilité de réduire peu à peu le nombre d’agresseurs, jusqu’à ce qu’il n’y en ait plus du tout – si leurs réserves n’étaient pas inépuisables…

Le souffle soudain coupé, Kahlan ne comprit pas tout de suite ce qui lui arrivait. Puis elle sentit des dents s’enfoncer dans sa nuque. Basculant en avant, elle s’écroula, incapable de résister au poids du Shun-tuk qui venait de sauter d’un arbre pour lui atterrir sur le dos.

Chapitre 5

Le front plissé, Gerald cessa d’affûter le tranchant de sa pelle et releva les yeux. Alors que le bruit de la pierre à poncer s’estompait, il tendit l’oreille, car il aurait juré avoir entendu un bruit sourd.

Dans le silence revenu, il s’immobilisa, son outil à la main, et inclina la tête. En réalité, il sentait le bruit, sous ses pieds, plus qu’il l’entendait. On aurait pu penser à l’écho lointain du tonnerre, mais c’était un son trop régulier et trop continu pour qu’il s’agisse de ça. Pourtant, c’était bien cela que ça évoquait dans l’esprit de Gerald. Le tonnerre, oui…

Après avoir posé la pierre à poncer sur l’établi de bois, Gerald approcha de la petite fenêtre, sur le côté de la remise, qui donnait sur le cimetière. Au-delà des champs détrempés, dans le lointain, la forêt qui couvrait pratiquement toutes les Terres Noires s’étendait à perte de vue en direction de pics majestueux au sommet couronné de neige.

Gerald n’aimait pas particulièrement la forêt… Dans les Terres Noires, il y avait suffisamment de dangers sans qu’il soit nécessaire de s’aventurer sous la frondaison oppressante. En d’autres termes, les gens étaient assez méchants pour qu’on n’ait pas besoin d’aller se frotter aux créatures qui vivaient dans le secret des arbres.

Au lieu d’affronter par pure bravade les mystérieux périls de la forêt dépourvue de pistes des Terres Noires, Gerald préférait mille fois s’acquitter consciencieusement de sa tâche de gardien du cimetière et de fossoyeur. Au fond, inhumer des gens qui ne pouvaient plus faire de mal à personne était une occupation très saine. Détestant s’approcher de l’endroit où des cadavres pourrissaient dans la terre, les habitants d’Insley, la ville toute proche, fichaient une paix royale à Gerald. Mieux que ça, ils le fuyaient comme la peste, détestant l’idée qu’il prenne plaisir à entretenir son « jardin des morts », ainsi qu’il surnommait le cimetière.

Les défunts, eux aussi, le laissaient tranquille. Mais eux, ils n’embêtaient jamais personne. Si les gens en avaient peur, c’était à cause de superstitions ridicules. Alors qu’il y avait tant de vraies menaces à redouter. Comme les créatures qui peuplaient la forêt… Mais les morts, vraiment, n’ennuyaient jamais personne.

Les enterrer ne rapportait pas gros, certes, mais Gerald n’avait plus de famille et il se contentait de très peu. Par bonheur, la plupart des gens ne voyaient pas d’inconvénients à payer un fossoyeur – même mal – pour qu’il s’occupe des dépouilles de leurs proches. Avec ses gages, Gerald pouvait s’offrir une chambre en ville, histoire d’être en sécurité la nuit, et tant pis si les citadins détournaient les yeux sur son passage. Quoi qu’il arrive, il aurait toujours un toit sur sa tête, un lit où dormir et de quoi manger. C’était un des rares avantages de son métier : tant qu’il y aurait des vivants, il leur faudrait toujours des fossoyeurs pour disposer des restes mortels de leurs « chers défunts ». Une sécurité de l’emploi qui compensait le salaire de misère et l’écrasante solitude.

À dire vrai, les vivants ne l’engageaient pas parce que creuser des trous leur déplaisait, mais parce qu’ils avaient une sainte frousse des morts. En conséquence, ils refusaient de travailler dans le cimetière, et plus que tout, de manipuler eux-mêmes les cadavres. Pour sa part, Gerald s’était très bien accommodé de la compagnie et du contact des morts. Grâce à eux, il n’avait plus de souci à se faire pour son avenir, et ils ne déposaient jamais de réclamation…

Presque toute sa vie d’adulte, Gerald s’était acquitté de la mission déprimante d’inhumer des gens qu’il estimait. Heureusement, il lui arrivait plus fréquemment encore de mettre en terre des personnes dont il n’avait jamais pensé grand bien. Plus souvent qu’à son tour, il versait une larme sur les disparus de la première catégorie. Quant aux autres, il les ensevelissait avec une amère satisfaction et sans l’ombre d’un regret.

Bien entendu, il était peu enclin à sourire, trop conscient d’être destiné à rejoindre un jour ou l’autre tout ce joli monde dans le royaume des morts. Du coup, il ne se réjouissait jamais ouvertement d’un décès, afin de ne pas donner des raisons de lui en vouloir à un spectre dont il recroiserait inévitablement la route.

Après avoir écarté de son front une mèche de cheveux gris raides, Gerald se pencha vers la fenêtre et plissa les yeux. Dans les pâturages, nota-t-il, toutes les vaches avaient cessé de paître. Elles n’osaient même plus mâcher, en fait… Et toutes regardaient dans la même direction, au nord-est.

Un détail perturbant, songea Gerald en passant le tranchant d’une main sur sa barbe de trois jours. Au nord-est, il n’y avait pas grand-chose. Si les Terres Noires n’avaient rien d’hospitalier, dans cette région-là, elles étaient encore plus sauvages et désolées – sans l’ombre d’un village, à part Stroyza, perdu au bout du monde.

Depuis toujours, disait-on, cette partie des Terres Noires était un désert inexploré. Et elle le resterait jusqu’à la fin des temps, parce que des démons y vivaient, et qu’il aurait fallu être fou pour vouloir s’y aventurer. Au nord-est, se murmurait-on de génération en génération, les créatures maléfiques abondaient, et on y rencontrait même des envoûteuses. Le genre de femmes dont il valait mieux ne pas croiser le chemin…

La plupart des gens se contentaient de ces informations, n’allant pas chercher plus loin. Pourquoi aller réveiller le feu qui dort ? Ou les sorcières ? Qu’aurait-on eu à y gagner ?

Gerald avait parlé à quelques colporteurs qui s’étaient aventurés jusqu’à Stroyza, quasiment au pied des pics qu’on voyait dans le lointain. À en croire ces téméraires, il n’y avait rien à gagner dans ce coin perdu, même pour un habile commerçant. Du coup, l’aventure ne tentait pas grand monde.

À ce qu’on disait, Stroyza était un village à flanc de falaise habité par des gens renfermés sur eux-mêmes et qui entendaient le rester. En toute objectivité, on ne pouvait pas trop leur donner tort. Partout, les étrangers étaient le plus souvent une source d’ennuis et de malheur.

Certains colporteurs, murmurait-on, n’étaient jamais revenus de leur expédition au nord-est. Ceux qui avaient survécu parlaient de rencontres terrifiantes dans le noir, de monstres écumants et d’êtres humains malveillants. Dans ces conditions, il n’était pas difficile d’imaginer pourquoi tant de voyageurs ne se remontraient jamais. Ni de comprendre pourquoi les rescapés ne retentaient jamais l’aventure, préférant aller chercher fortune dans des endroits un peu plus hospitaliers.

Gerald capta soudain un mouvement, à la lisière de la forêt. Il n’aurait pas pu en jurer, mais il semblait bien s’agir d’une de ces nappes de brouillard qui descendaient parfois des montagnes pour venir s’étendre comme un linceul sur les plaines.

Gerald se demanda s’il n’avait pas fait erreur, un peu plus tôt. Au fond, c’était peut-être bien le tonnerre qu’il avait entendu – un étrange orage de montagne, et voilà tout ! Dans ce cas, ce qu’il voyait pouvait être une brume annonciatrice de tempête…

Non, inutile de se raconter des histoires ! Ce qu’il avait entendu, et entendait toujours, n’était pas le tonnerre. Qu’il ait envie de se rassurer ou non, ce bruit n’avait rien de naturel, il devait bien le reconnaître.

En observant la brume qui avançait sans relâche, Gerald s’avisa qu’il pouvait s’agir d’une colonne de cavaliers. Une grande colonne, peut-être de militaires… Comme tout le monde à Insley, il avait entendu les histoires au sujet de la guerre racontées par de jeunes hommes qui étaient allés combattre pour D’Hara. Selon ces survivants, des armées immenses s’étaient affrontées, souvent à grand renfort de formidables charges de cavalerie. La « brume » était-elle une colonne de poussière soulevée par des milliers de sabots ? Ou par les bottes d’innombrables fantassins ?

Mais que ficheraient de pareilles troupes au fin fond des Terres Noires ? Cela dit, les milliers de sabots expliqueraient aussi l’étrange bruit…

En quelques occasions, Gerald avait vu des hommes de l’évêque Hannis Arc dans les rues d’Insley. Mais ils ne venaient jamais en très grand nombre – en tout cas, pas au point de soulever un tel nuage de poussière.

De toute façon, avec les récentes pluies, le sol était bien trop trempé pour que ce soit de la poussière ! D’accord, mais le curieux phénomène semblait trop… sale… pour être du brouillard. De plus, à l’intérieur, Gerald commençait à distinguer ce qui semblait bien être des silhouettes.

Gerald tendit un bras pour s’emparer de la pioche appuyée contre le mur. Afin de mieux manier l’outil d’un poids considérable, il le saisit près de la tête. De sa vie, il n’avait jamais possédé une arme. À quoi bon, puisqu’il n’avait pas d’ennemis ? Quant aux dangers qui rôdaient dans la forêt, ils se moquaient bien des épées et des couteaux.

En revanche, la plupart des gens, même quand ils étaient soûls, n’avaient aucune envie de recevoir un bon coup de pioche sur la tête.

Même s’il aurait préféré rester où il était, Gerald se décida à sortir de la remise pour voir ce qui se passait dehors – et découvrir qui se dirigeait tout droit vers lui.

Chapitre 6

Une main en visière pour ne pas être gêné par la lueur grisâtre du ciel plombé, Gérald plissa les yeux pour mieux sonder l’horizon. Dans l’autre main, il tenait toujours la pioche, la laissant pour l’instant pendre mollement au bout de son bras.

Il ne s’était pas trompé. Il y avait bien des gens au loin, dans la brume. En se concentrant, il identifiait les mouvements de la marche. Mais de sa vie, il n’avait jamais vu pareille multitude. Et il n’aurait jamais cru que ça lui arriverait un jour, en tout cas de ce côté du voile. Dans le royaume des morts, c’était une autre affaire…

Grâce aux marchands et aux colporteurs, il savait bien entendu qu’il existait des endroits très peuplés. À l’ouest et au sud, on trouvait d’immenses cités dont les rues grouillaient de gens. Et même dans les Terres Noires, essentiellement au sud-ouest, plusieurs villes étaient beaucoup plus grandes qu’Insley.

Le plus grand endroit que connaissait Gérald, c’était Saavedra, une ville située à la lisière de la région la plus périlleuse et la plus reculée des Terres Noires. Depuis sa citadelle, dans cette capitale, l’évêque Hannis Arc régnait sur la province de Fajin. Mais la plupart des gens s’y référaient encore par son antique nom : les Terres Noires. Un nom qui s’accrochait à ce pays comme la boue qui suintait des morts et qu’on ne pouvait jamais s’enlever de sous les ongles, même en se lavant et en se relavant les mains.

Dans sa jeunesse, Gérald était allé une fois à Saavedra. Suivant les conseils de gens qui connaissaient les lieux, il était resté très loin de la citadelle. Au sujet de l’évêque, ces mêmes personnes colportaient des descriptions terrifiantes. Jouer avec le feu n’étant jamais bon, Gérald s’était tenu à l’écart des ennuis.

À Saavedra, il n’avait jamais trouvé de travail. En revanche, il s’était déniché une femme. Issue d’une famille très pauvre qui parvenait à peine à la nourrir, la jeune fille ne s’était pas alarmée du métier de son futur mari, tant qu’il pouvait mettre ce qu’il fallait sur la table. Après les noces, ils étaient allés ensemble à Insley, Gérald acceptant de se charger du cimetière afin que sa chère et tendre n’ait plus jamais faim.

La pauvre était morte en couches, à sa première grossesse. Un drame qui semblait remonter à une éternité. Et depuis, Gérald ne s’était jamais remarié.

Alors qu’il regardait des inconnus approcher, il eut la désagréable impression que sa tranquillité était à jamais terminée. Devait-il fuir ? Sans doute, mais il était bien trop vieux pour courir assez vite.

Et que risquait-il, au fond ? Que pouvaient lui vouloir des inconnus ? Un vieux fossoyeur ne valait rien pour personne, et il ne possédait rien qui vaille la peine d’être volé. Sinon quelques outils et une charrette à bras bancale. Sauf s’ils ambitionnaient de transporter des morts et de creuser leur tombe, les « envahisseurs » n’avaient vraiment rien à lui envier.

Mais que se passait-il ? Qui étaient tous ces gens ? La curiosité lui interdisait de partir. Et de toute façon, où se serait-il caché ? Dans la forêt ? Un remède bien pire que le mal, très probablement.

Le plus bizarre, à part le nombre de silhouettes, c’était que toutes semblaient vêtues de blanc. Si bizarre que cela paraisse, elles devaient toutes porter une tunique blanche.

Alors que la multitude approchait, Gerald constata qu’il se trompait. Les inconnus ne portaient pas de tunique. À dire vrai, ils n’avaient pas non plus d’autres vêtements – ou presque pas. Mais leur corps et leurs membres étaient blancs – leur tête aussi, d’ailleurs – comme s’ils s’étaient enduits de cendres claires. De sa vie, Gerald n’avait jamais rien vu de tel. Pour quelle raison se couvrir ainsi de cendres ?

Au centre, le vieux fossoyeur repéra des silhouettes bien plus sombres qui se détachaient parfaitement sur le fond uniformément blanc de la multitude.

La brume « sale » semblait être une masse qui enveloppait la colonne, comme si celle-ci la tirait avec elle – à moins qu’elle la produise en avançant. De plus près, Gerald vit qu’il s’agissait d’une sorte de nuage lourd et menaçant, comme si ces gens se déplaçaient à l’abri de leur propre climat délétère, l’apportant avec eux partout où ils allaient.

D’étranges éclairs verdâtres déchiraient de temps en temps cette masse grise.

Gerald se demanda s’il avait raison de ne pas fuir. En lui, tout criait qu’il devait filer, ou en tout cas aller faire un tour dans la forêt jusqu’à ce que ces inconnus soient passés. Mais les silhouettes sombres se dirigeaient droit vers lui. D’instinct, il devina que s’enfuir aurait été la pire chose à faire.

Car s’échapper était le meilleur moyen d’inciter un prédateur à chasser.

Un prédateur ? Oui, bien entendu, ces intrus en étaient. Ça tombait sous le sens.

Dans ces conditions, le mieux était de jouer les naïfs, de rester amical et, le cas échéant, de répondre à toutes les questions qu’on pourrait lui poser. À l’évidence, il ne représentait pas une menace pour ces prédateurs. Pour s’en tirer, la meilleure chance était de se montrer serviable puis de les laisser continuer leur chemin.

Quand on se montrait utile, on ne risquait guère de se faire trucider. Bien qu’il n’ait pas d’amis à Insley – ni même de gens le considérant d’un bon œil –, on l’y tolérait parce qu’il était utile. En acceptant une lourde corvée, il avait réussi à survivre des années. En ce jour, il allait devoir s’inspirer de cette expérience pour sauver sa peau.

Mais les silhouettes sombres, à la tête de la colonne, se dirigeaient pour de bon vers lui, et elles allaient entraîner tous ceux qui les suivaient à piétiner son beau jardin des morts.

Les « silhouettes sombres », distingua-t-il enfin, n’étaient en fait que deux. La première était enveloppée d’une aura bleue, comme s’il s’agissait d’un mélange entre un être vivant et un esprit. Sa compagne se révéla bien plus sombre, et d’une manière plus radicale.

Même s’il portait une longue tunique noire, c’était un homme, comme l’autre. Et si les yeux de Gerald ne le trompaient pas, sa peau était entièrement couverte de tatouages.

Une femme en cuir rouge suivait les deux hommes. Gerald devina sans peine ce qu’elle était…

Avançant d’un pas régulier, l’homme-esprit avait les bras baissés, paumes vers l’extérieur. C’était lui, la source de la brume « sale ». Lui qui la tirait avec lui. On eût dit le sillage d’un bateau, ou la traîne d’une robe…

Qui pouvait être cet homme ? Un des hôtes maléfiques de la forêt, sûrement.

Oubliant ses bonnes résolutions, Gerald décida de s’enfuir. Mais ses jambes refusèrent de le porter. Comme enraciné dans le sol, il resta où il était, regardant les deux inconnus approcher sans hâte. Étaient-ils responsables de sa paralysie, induite par quelque sombre magie ? Ou était-ce simplement l’effet de la peur ? Dans les deux cas, Gerald n’avait pas le choix. Il devait rester et regarder son destin venir à lui.

Lorsque l’homme-esprit et le tatoué entrèrent dans le « jardin » soigneusement entretenu de Gerald, suivis par des milliers de silhouettes blanches dociles, le sol se mit à bouger. Pas parce qu’il tremblait sous leurs pas, non ! Le mouvement venait des profondeurs de la terre, comme si…

Le sol ne bougeait pas partout ! Bien au contraire, il ondulait seulement là où se trouvaient des tombes, comme si leurs occupants s’agitaient soudain.

Partout dans le cimetière, alors que la brume sombre de l’homme-esprit passait au-dessus, les tombes les plus récentes se craquelèrent puis commencèrent à s’ouvrir.

Voulant détourner le regard de ce spectacle incompréhensible, Gerald leva les yeux pour découvrir les deux hommes qui dirigeaient la colonne, immobiles à quelques pas de lui.

Difficile de dire lequel était le plus terrifiant…

L’homme-esprit était en réalité un cadavre vêtu d’habits souillés de sang séché. Dans le métier de Gérald, on voyait souvent ça, mais jamais sur un mort qui semblait… bien vivant.

Le plus horrible, c’était cette aura bleue… Comme si une dépouille et un esprit avaient coexisté en un même endroit et dans un même temps. Du moins, si Gerald en croyait les descriptions des esprits qu’il avait entendues. Car il n’en avait jamais vu. Enfin, jusque-là…

Mort-vivant ou vivant-mort, l’homme était quoi qu’il en soit bien présent en ce monde, et parfaitement conscient de ce qu’il y avait autour de lui. Regardant à la fois avec les yeux d’un esprit et les globes oculaires d’un cadavre, il était lucide et n’avait rien d’un zombie.

Cela dit, il n’avait rien d’un esprit du bien non plus !

L’autre homme, le tatoué aux yeux rouges et à la tunique noire, était un vivant comme les autres. Si on exceptait les symboles entrelacés qui couvraient le moindre pouce visible de sa peau…

Ayant souvent entendu sa description au fil des ans – par des gens qui murmuraient, le plus souvent –, Gerald n’eut aucune peine à identifier son « visiteur ».

La femme aux cheveux nattés, derrière les deux hommes, était une Mord-Sith. Même sans son uniforme de cuir rouge, elle aurait été facile à identifier, y compris quand on n’avait jamais vu de membre de sa « corporation », comme c’était le cas de Gerald. Mais un regard si cruel ne pouvait appartenir à personne d’autre…

Derrière les deux hommes et la femme, les êtres couverts de cendres blanches – afin d’intimider leurs ennemis ou peut-être de passer pour des spectres – s’étaient arrêtés et rivaient sur Gerald leurs yeux cernés de peinture noire.

— Je suis le seigneur Arc, annonça l’homme en tunique noire. (Il tendit une main dont même la paume était entièrement tatouée.) Et je te présente l’empereur Sulachan.

Un nom que Gerald n’avait jamais entendu.

— Et que me voulez-vous, si j’ose demander ?

L’empereur mort eut un fin sourire qui ressemblait à un rictus.

— Nous sommes venus chercher tes morts.

La voix du spectre vrilla tous les nerfs de Gerald, comme si on le piquait avec des milliers d’aiguilles.

Chapitre 11

Tandis que le petit groupe traversait le camp, Kahlan croisa le regard de jeunes hommes qui nettoyaient leurs armes, réparaient leurs équipements, surveillaient la forêt environnante ou grignotaient un morceau avant de dormir pendant quelques heures. Elle sourit à ces braves, leur assurant qu’elle allait très bien et qu’ils ne devaient surtout pas s’inquiéter.

Kahlan connaissait presque tous ces combattants par leur nom. Comme elle, et avec elle, ils avaient livré une longue et dure guerre contre l’Ordre Impérial. Et ensemble, ils avaient vaincu. Enfin, provisoirement… Car la victoire, comme la paix, n’avait été qu’illusion. Les causes profondes de cette guerre, souvent presque invisibles, n’avaient jamais disparu. Et bien entendu, elles avaient fini par produire les mêmes effets.

Toute sa vie durant, ou presque, Kahlan avait connu la guerre. D’abord contre Darken Rahl, puis contre Jagang et l’Ordre Impérial, et enfin contre Sulachan, un empereur mort depuis des millénaires de retour à la vie pour finir le sale travail commencé de son vivant.

Ces soldats de la Première Phalange étaient venus dans les Terres Noires pour protéger Richard et Kahlan et les ramener au Palais du Peuple. Une mission qui aurait dû être facile, après la victoire du Sourcier sur la Pythie-Silence. Hélas, toute l’aventure avait tourné au cauchemar.

Au bout du compte, la Pythie-Silence s’était révélée être l’avant-garde des forces maléfiques qui avaient enfin réussi à se libérer de leur prison. Son contact méphitique avait privé Richard de son don et Kahlan de son pouvoir. Une perte irréparable pour la jeune femme. Née avec son pouvoir d’inquisitrice, elle le considérait comme une part d’elle-même. Et voilà qu’elle en était coupée…

Le camp était parfaitement tranquille, afin que les hommes qui n’étaient pas de garde puissent profiter d’un sommeil réparateur. Jetant un coup d’œil au feu de camp, Kahlan vit que le prisonnier, solidement entouré, ne risquait pas de s’en aller.

En l’arpentant, l’inquisitrice découvrit que le camp avait été dressé au pied d’une grande muraille rocheuse, sur une butte assez étroite mais très longue et dépourvue de végétation. Pour alimenter les feux, les hommes étaient allés couper des arbres un peu plus loin, après le départ des demi-humains. Le bois étant vert, il produisait une âcre fumée et des flammes crépitantes.

Cette position élevée s’était révélée idéale pour contenir des agresseurs. D’autant plus que la muraille rocheuse, incurvée, fournissait aussi des défenses naturelles sur les deux flancs. Massés les uns contre les autres, les soldats formaient une sorte de haie d’acier et il était très facile de combler les brèches quand par malheur il s’en produisait. Pareillement, en cas d’attaque concentrée sur un seul côté, les renforts n’avaient aucun mal à accourir.

Cette stratégie de la place forte impliquait que tous les hommes restent ensemble et ne se quittent pas d’un pouce. Pas question donc d’avoir des sentinelles avancées ni des patrouilles. Du coup, impossible d’être prévenus d’une attaque.

Tout désavantage ayant sa contrepartie, cette configuration privait l’ennemi de cibles isolées, telles que des avant-postes ou des éclaireurs. Et quand on disposait d’assez peu d’hommes, les préserver au maximum était toujours une bonne stratégie.

Grâce aux feux, les gardes pouvaient repérer tous les éventuels intrus dès qu’ils émergeaient de la forêt. C’était sûrement comme ça que les soldats avaient fait leur prisonnier.

En règle générale, une configuration défensive si resserrée n’était pas recommandée, car l’ennemi pouvait approcher relativement près, à la faveur de l’obscurité, et profiter des feux de camp pour lâcher des flèches ou des lances sur des cibles très bien éclairées. Mais les Shun-tuk n’utilisaient pas d’arcs et de lances. Dans ces conditions, pourquoi aurait-on dû exposer des sentinelles et des éclaireurs ? Face à un taureau qui charge, s’encombrer de subtilité ne servait à rien.

Voyant approcher Richard et ses compagnons, plusieurs soldats s’écartèrent pour les laisser apercevoir le prisonnier. À genoux près du feu, le demi-humain était flanqué par deux colosses qui lui immobilisaient les bras, le dissuadant de bouger.

Un troisième homme, encore plus impressionnant, écrasait de ses pieds bottés les deux mollets du Shun-tuk, les clouant au sol. Blond comme la majorité des D’Harans, le lieutenant Jake Fister était le plus haut gradé du détachement depuis la mort tragique de Benjamin Meiffert. Des bras au moins aussi gros que la taille de Kahlan, un cou de taureau, ce type n’avait jamais été un tendre, et la mort de son chef lui avait encore endurci le cœur.

Debout derrière le prisonnier, il ne se contentait pas de lui immobiliser les jambes, mais lui plaquait un couteau sur la gorge. Histoire de faire bonne mesure, cinq ou six archers braquaient leur arme sur le demi-humain.

Jake Fister était une vieille connaissance de Kahlan. Lors de la guerre contre l’Ordre Impérial, il avait servi sous le commandement du capitaine Zimmer dans la « force spéciale » dont l’inquisitrice avait pris la tête. Chaque matin, Zimmer lui apportait un collier d’oreilles fabriqué la nuit précédente. Sergent à l’époque, Jake Fister était un des hommes de confiance de Zimmer. Et un grand collectionneur d’oreilles devant le Créateur.

Les maraudeurs étaient fiers de ce qu’ils accomplissaient lors de leurs raids nocturnes au cœur des lignes ennemies. À leurs yeux, chaque oreille représentait un adversaire de moins susceptible de les tuer. Comprenant le symbole, Kahlan avait toujours traité avec le plus grand respect les sinistres trophées de ces héros. Et ils lui en avaient gardé une reconnaissance éternelle…

Tout ça semblait si loin… En ce temps-là, Richard était dans l’Ancien Monde. Prisonnier de Nicci, qui combattait alors pour l’empereur Jagang. En l’absence de celui qui serait un jour son mari, l’inquisitrice avait mené la guerre à sa place.

Durant sa captivité, Richard avait peu à peu appris à Nicci la valeur de la liberté et de sa propre vie. Ayant toujours été privée de son libre arbitre, l’ancienne Maîtresse de la Mort avait changé de camp, devenant une alliée fidèle et fiable du Sourcier.

Désormais colonel, Zimmer était en poste au Palais du Peuple, dans la Première Phalange où Jake Fister, promu lieutenant, servait également. Connaissant sa valeur, Benjamin Meiffert l’avait choisi pour la mission de sauvetage…

Avec la mort de Ben, Zimmer avait toutes les chances d’être le prochain chef de la Première Phalange. Mais il ne s’en réjouirait pas, le cœur brisé par la mort d’un de ses meilleurs amis.

Malgré les flèches braquées sur lui, si le prisonnier bougeait, le lieutenant Fister l’égorgerait avant même qu’un archer ait songé à tirer.

Vêtu en tout et pour tout d’un pagne, comme beaucoup de ses congénères, y compris les femmes, le Shun-tuk avait le crâne rasé et arborait une touffe de cheveux tenue droite par plusieurs colliers de dents humaines.

De près, Kahlan vit que la peau de l’homme avait dû être enduite d’une sorte de pâte composée de cendres et de quelque ingrédient conçu pour améliorer son adhérence, afin que le contact avec les broussailles et la pluie ne la fasse pas partir. Apparemment, le demi-humain devait souvent se repasser le mélange sur le corps, car, à certains endroits, il était très épais et un peu craquelé, comme si les différentes couches ne collaient pas bien ensemble.

Comme tous les Shun-tuk que Kahlan avait vus, celui-ci avait les yeux cernés de noir, et on eût dit qu’une tête de mort vous regardait. Le sourire peint sur ses lèvres était également celui d’un squelette. Même maîtrisé par plusieurs colosses, il restait impressionnant, comme si sa capacité de nuire n’était pas totalement neutralisée.

Dès qu’il vit Richard, le demi-humain prit une expression menaçante, comme celle d’un loup pris au piège mais toujours résolu à lutter. Bien que dans une situation désespérée, il ne semblait pas effrayé le moins du monde, et bouillait d’envie de se battre.

À sa place, songea Kahlan, elle aurait accordé bien plus d’attention et de respect au couteau que Jake Fister lui plaquait sur la gorge.

Chapitre 12

Kahlan resta avec Zedd et Nicci, quelques pas derrière Richard. Tendant un bras, Irena empêcha Samantha d’avancer davantage. Puis elle lui souffla de rester où elle était, à l’abri derrière les autres. La jeune fille eut une moue désabusée, mais elle croisa les bras et ne protesta pas.

À l’évidence, elle brûlait d’envie de suivre Richard et de voir le prisonnier de plus près. Ayant combattu les demi-humains, elle désirait entendre les questions du Sourcier. Mais elle ne défiait jamais l’autorité maternelle. Sans doute parce que toute sa vie, avant l’arrivée de Richard à Stroyza, avait été un long apprentissage de l’obéissance et du respect envers sa mère, la magicienne du village, et toutes les autres figures tutélaires.

Alors que la haute muraille qui séparait du monde normal le troisième royaume et les demi-humains n’était plus hermétique, Irena était tombée entre les mains des Shun-tuk. Dans la vie paisible et monotone de Samantha, tout avait changé en un clin d’œil. Son monde brusquement bouleversé, elle s’était retrouvée dans la position de dernière magicienne du village à un âge encore très tendre. Et Richard était entré dans son existence sur ces entrefaites.

Alors qu’ils traversaient le troisième royaume, cherchant à sauver Irena, Zedd, Nicci, Cara et les soldats de la Première Phalange, Richard et Samantha avaient dû compter l’un sur l’autre pour survivre.

Selon Richard, la jeune fille était intelligente et elle semblait avoir un grand potentiel magique, même s’il aurait eu bien du mal à le définir plus précisément. À dire vrai, Samantha n’en savait guère plus. Ensemble, ils avaient en tout cas réussi à libérer les prisonniers des Shun-tuk. Enfin, les survivants…

En femme d’expérience, Kahlan avait vu au premier coup d’œil que Samantha s’était amourachée de Richard. Une passion de jeunesse, normale quand on découvrait le vaste monde et les mystères du sexe opposé. Normale, certes, mais quelque peu embarrassante. Beau, plein d’autorité et pourtant doux et compatissant, Richard était un homme des plus séduisants. Même si cette idée ne l’enthousiasmait pas, Kahlan comprenait parfaitement qu’on puisse le trouver irrésistible.

Pleine de respect pour Kahlan, Samantha faisait de son mieux pour cacher ses sentiments – et elle croyait y parvenir ! Assez mûre pour comprendre qu’il ne pouvait rien sortir de tout ça, elle n’en avait pas moins un cœur, et ne pas l’écouter n’avait rien de facile, à son âge.

Avec un peu de chance, cependant, elle saurait se contrôler et ne souffrirait pas inutilement. Cela dit, quand elle croyait que personne ne s’en apercevrait, elle regardait Richard avec des yeux qui en disaient long.

Kahlan avait décidé de laisser les choses se calmer toutes seules. Pourquoi aurait-elle blessé pour rien cette pauvre petite ? Sur ces sujets-là, les très jeunes femmes se sentaient aisément humiliées, et ça n’aurait pas été juste. D’autant que l’inquisitrice appréciait beaucoup Samantha. Même si elle aurait préféré qu’elle se choisisse un autre bien-aimé.

Bien entendu, Richard ne s’apercevait de rien. Il avait d’autres préoccupations, et Kahlan n’allait sûrement pas le perturber avec cette histoire. D’ailleurs, elle avait elle aussi des soucis bien plus graves.

À sa grande surprise, elle vit Irena s’éloigner soudain de sa fille, rejoindre Richard et le retenir par un bras.

— Richard, tu dois rester loin de cet homme. Laisse les soldats s’en occuper, et repars avec moi. Tout de suite !

— Pardon ? fit Richard sans bouger d’un pouce.

Irena se pencha et parla à l’oreille du Sourcier afin que le prisonnier n’entende pas.

— Il a des pouvoirs surnaturels… Je dois t’éloigner de lui. Suis-moi !

Nicci bondit, prit le poignet d’Irena et la força à lâcher Richard. Le consultant du regard, elle comprit ce qu’il voulait et entraîna en arrière la mère de Samantha.

— Peux-tu sentir qu’un demi-humain a des pouvoirs ? demanda Kahlan à Nicci quand elle vint l’aider à « escorter » Irena.

— Non… S’il avait le don, je m’en apercevrais… Mais tout autre genre de pouvoir… Eh bien, c’est hors de ma portée. La magie noire n’a aucun rapport avec le don, et pour la détecter, je pense qu’il faut la pratiquer soi-même. Je ne suis pas totalement ignare dans ce domaine, mais je n’ai aucun pouvoir…

— Ce prisonnier en possède ! insista Irena.

De toute évidence, elle détestait la manière dont on la traitait. Dans son village, elle incarnait l’autorité suprême, et elle avait développé tous les réflexes des puissants. En particulier, elle semblait indignée qu’on ose la contredire.

— Comment le saurais-tu ? siffla Nicci entre ses dents. Je suis une magicienne très expérimentée… (Elle prit Irena par un bras et la tira vers elle.) Si je ne sens rien, que pourrais-tu capter ?

Furieuse, Irena se dégagea.

— Inutile d’être expérimentée ou d’avoir un pouvoir pour voir que cet homme est dangereux, et qu’il manie la magie noire. Pendant la bataille, as-tu vu certains de ces demi-humains ranimer leurs morts ?

— Oui, et alors ?

— Les Shun-tuk ne réussissent pas ça simplement parce qu’ils ont envie de voir revivre leurs morts, pas vrai ? Et le don est incapable d’un tel miracle. La magie noire est la seule explication. C’est comme ça que je sais, pour cet homme…

» Richard est en danger, près de ce prisonnier. Sans son don, il est désarmé face à de tels pouvoirs. Il pourrait être blessé ou tué avant que nous ayons le temps d’intervenir.

— Elle a raison, souffla Kahlan.

— Certains Shun-tuk ont un pouvoir, objecta Nicci. Pas tous… Rien ne nous dit que ce prisonnier a des aptitudes particulières. Irena, nous ne savons pas si ce demi-humain pratique la magie noire. Mon don fonctionne parfaitement, et je protégerai Richard.

» Le seigneur Rahl a une tâche à accomplir. Tu ne dois pas interférer. Il connaît les risques et il les accepte. Alors, reste à l’écart de tout ça.

Irena parut troublée qu’on lui résiste ainsi. Avant qu’elle ait pu ouvrir la bouche, Nicci souleva l’ourlet de sa robe noire et fila se camper près de Zedd, juste derrière Richard, histoire de garder un œil sur le prisonnier.

Samantha semblait bouleversée que sa mère se soit fait ainsi rembarrer.

Zedd n’avait rien raté de la scène, mais il était bien trop futé pour se mêler d’une dispute entre deux magiciennes.

Kahlan alla rejoindre Nicci et se garda de tout commentaire. Le don de l’ancienne Maîtresse de la Mort était incroyablement puissant, elle le savait. Si le couteau de Fister et les flèches des archers ne suffisaient pas à arrêter le demi-humain, Nicci y arriverait, même si elle devait se battre à mains nues.

Malgré cette certitude, l’inquisitrice posa la main sur le manche du couteau accroché à sa ceinture. Comme elle regrettait l’absence de Cara ! Personne d’autre ne pouvait mieux protéger Richard. Hélas, la Mord-Sith s’en était allée…

Une alliée fidèle et une amie chère… Quelle perte terrible ! Même quand on comprenait pourquoi un ami partait, il ne vous en manquait pas moins.

Alors, imaginer la perte de Richard… C’était un gouffre sans fond, un abîme de désespoir et d’angoisse… Mais quand on était dans leur état à tous les deux, comment éviter d’y penser presque à tout instant ?

— Tout va bien ? demanda le Sourcier par-dessus son épaule.

Nicci se pencha et murmura, afin que le prisonnier n’entende pas :

— Sois prudent, Richard… Nous ignorons quels pouvoirs il peut avoir. Même sans te toucher, il risque d’être dangereux pour toi.

Richard se massa le front du bout des doigts, l’air pensif. Le connaissant, Kahlan comprit qu’il avait mesuré le danger dès la première seconde.

— Je comprends… Mais le temps presse, et je ne dois rien négliger…

Kahlan saisit le sens caché de ces mots. La mort approchait pour eux deux, et il n’y avait plus de temps à perdre.

Nicci ayant acquiescé, Richard se tourna vers le prisonnier.

Chapitre 13

— Quel est ton nom ?

Le Shun-tuk ne répondit pas.

— En as-tu seulement un ? Tes semblables en portent-ils ?

Toujours rien. Richard croisa les mains et baissa les yeux sur le demi-humain.

— Pas de nom, pas d’âme…

— Nous aurons une âme, dit l’homme d’une voix vibrante de haine.

Richard comprit qu’il avait touché un point sensible.

— Vos âmes ! Bientôt, toutes nous appartiendront !

— C’est absurde ! On ne vole pas l’âme d’une personne en la dévorant. Pour en avoir une, il n’y a qu’un moyen.

L’homme plissa le front – un signe d’intérêt – mais il n’alla pas jusqu’à poser la question qui lui brûlait pourtant les lèvres.

— Pour avoir une âme, dit enfin Richard, il faut être né avec. C’est un présent qu’on reçoit en venant au monde. Une part de lui-même qui relie un être à tout ce qui existe en cet univers et dans le suivant, comme l’illustrent les lignes qui composent la Grâce. C’est le lien entre un être et la vie…

» Bonne ou mauvaise, bienveillante ou cruelle, et qu’il veuille d’elle ou non, l’âme d’un individu fait partie de lui dès l’instant où il accède à la vie et elle l’accompagne jusque dans le royaume des morts. D’une manière très fondamentale, c’est la somme de tout ce qu’il est – son essence en même temps que sa vérité profonde. Il ne peut pas y renoncer, ni la perdre et encore moins se la faire voler. L’âme est inséparable de son propriétaire. Même s’il n’en veut plus, il ne peut pas s’en débarrasser.

Le Shun-tuk eut un rictus.

— Si c’était vrai, comment expliquerais-tu l’existence des demi-humains ?

— Vous êtes nés sans âme.

— Pas à l’origine… Au début, nous entrions dans la vie avec une âme, exactement comme vous. Mais on nous l’a volée pour que nous devenions des armes. Des tueurs sans pitié.

— C’est vrai, mais ça remonte à des milliers d’années, une époque où les sorciers de Sulachan disposaient de pouvoirs que nous sommes incapables de simplement imaginer.

— Quoi qu’il en soit, ils ont volé des âmes à leurs propriétaires.

Richard désigna le sud, en direction de l’Ancien Monde, jadis l’empire de Sulachan.

— Sulachan a violé les lois les plus saintes de la vie. Il n’a pas simplement collecté des âmes… Il lui a fallu l’aide de sorciers très puissants et totalement pervertis.

» Privés de leur âme, les premiers demi-humains furent dans l’incapacité d’en transmettre une à leurs descendants. Comme ils étaient coupés de la Grâce, leurs fils et leurs filles naquirent sans âme et engendrèrent des enfants qui n’en avaient pas non plus. Si Sulachan avait accepté de la leur rendre, les premiers demi-humains auraient pu revenir en possession de leur âme. Mais ils sont morts depuis des lustres. Et leurs descendants, comme toi, ne pourront jamais se procurer une âme, par quelque moyen que ce soit, parce que aucune n’est à eux.

— Quand les gens qui en ont une meurent, dit le prisonnier, l’âme déserte le corps et commence son long voyage vers le royaume des morts. Les dépouilles qui pourrissent dans la terre n’ont plus d’âme, tu en conviendras. C’est donc qu’une âme peut bien être séparée de son enveloppe charnelle.

— L’âme quitte un défunt afin de traverser le voile, oui. C’est ce qu’illustre la Grâce.

— Nous capturons l’âme en dévorant le corps avant qu’elle l’ait abandonné. Quand la chair encore chaude est en nous, alors que l’âme l’habite encore, il suffit d’attendre, et au moment de la séparation, l’âme n’a pas d’autre choix que de rester en nous. Et de se lier à nous, puisque nous sommes vivants. Ayant trouvé un nouvel hôte, elle devient sa propriété.

Kahlan échangea un regard troublé avec Zedd. C’était la théorie la plus délirante qu’elle ait jamais entendue.

— C’est faux, dit Richard. L’âme, qui est l’essence d’une personne, ne part pas en quête d’un nouvel « hôte », comme tu dis. Ça ne se passe pas ainsi. Quand un être meurt, son âme, partie prenante de la chaîne éternelle du don, suit les lignes de la Grâce tirées depuis l’étincelle de la Création et traverse le voile pour entrer dans le royaume des morts.

— À condition que nous ne la capturions pas avant !

Richard dévisagea le prisonnier sans montrer à quel point cette simple idée le révoltait.

— C’est une illusion. L’âme d’une autre personne ne pourrait pas vivre en toi. Après la mort de son propriétaire, elle doit gagner le royaume des morts. Il n’y a pas d’autre possibilité.

— Nous nous approprierons vos âmes ! lança l’homme avec la foi aveugle des fanatiques.

Même si Kahlan n’aurait su dire très précisément ce qu’était une âme, elle savait d’expérience que la raison, chez un fanatique, était remplacée par une série de croyances aveugles qu’il ne mettait jamais en question. C’était exactement ça qui rendait si dangereux les tenants de théories aberrantes présentées comme des vérités révélées.

Autour de ce qu’ils pensaient être une âme, les demi-humains avaient bâti tout un système philosophique qui pouvait passer pour raisonnable, si on oubliait qu’il reposait sur du vent. Prenant leurs désirs pour la réalité, ils produisaient un discours d’une inattaquable logique susceptible de convaincre des esprits bien plus équilibrés que les leurs, mais manquant des connaissances requises pour réduire à néant les constructions fantaisistes de ce genre. Parce qu’ils désiraient que les choses soient ainsi, les demi-humains croyaient que c’était le cas…

Étaient-ils incapables de se rendre à la raison parce qu’ils n’étaient pas complètement humains ? D’apparence, ils ressemblaient aux « gens normaux », mais ce n’était qu’une illusion. Privés d’une âme, ils étaient plus proches des animaux, en un sens. Avec l’intelligence limitée mais redoutable des prédateurs…

Quand ils avaient faim, ils chassaient. Et quand ils se languissaient d’une âme, ils chassaient aussi. Le désir de satisfaire des besoins primaires…

Avant de reprendre la parole, Richard dévisagea longuement le prisonnier.

— Connais-tu un seul de tes semblables qui se soit approprié une âme en dévorant son propriétaire ? Ce que tu décris est-il arrivé une seule fois ? En as-tu la preuve ?

Le Shun-tuk hésita un moment.

— Je n’ai pas encore vu ça de mes yeux… (Il releva un peu la tête, mais pas assez pour que le couteau de Fister entame sa peau.) Sinon, j’aurais bondi sur l’homme ayant réussi cet exploit, et je l’aurais dévoré pour lui voler cette âme. Il m’en faut une. J’y ai droit !

— Qui t’a envoyé ? demanda brusquement Richard.

Des nuits passées à discuter de ces croyances absurdes n’auraient avancé à rien.

L’homme bomba le torse.

— Notre roi et empereur, le grand Sulachan. Il est revenu du royaume des morts. Son âme, en tout cas. Tu es le Messager de la Mort, et c’est ton sang qui l’a ramené. J’étais là, et j’ai tout vu. Si je n’arrive pas à me procurer une âme, l’empereur nous aidera tous à devenir… complets.

Richard croisa les bras.

— Et comment s’y prendra-t-il, selon toi ?

— Il est le roi spectral, répondit l’homme comme si ça voulait tout dire.

Voyant que Richard le regardait intensément, il développa un peu :

— Il peut relier les mondes. Il l’a prouvé en revenant du royaume des morts. À présent que son esprit est de retour dans le monde des vivants, il va unifier les deux univers, n’en faisant plus qu’un. Le voile ne séparera plus le monde des vivants du royaume des morts. Et quand ce sera fait, je serai complet.

— Pourquoi donc ?

— Dans le monde des vivants, il faut une âme pour être complet. Et quand l’existence s’achève, cette âme traverse le voile pour aller dans le royaume des morts.

Le Shun-tuk se tut comme s’il pensait en avoir assez dit.

— Je vois ce que tu veux dire, fit Richard. En l’état actuel des choses, tu ne peux pas rejoindre le royaume des morts, après ton décès, parce que tu n’as pas d’âme pour t’y conduire. Sans ce bien précieux, impossible de traverser le voile. La mort signifie alors la fin de tout…

L’homme répondit après une assez longue hésitation :

— C’est justement pour ça que je dois avoir une âme. Ceux qui en ont une en naissant sont chanceux. Les demi-humains méritent d’avoir la même chance.

— Donc, tu penses avoir le droit de tuer des gens pour leur voler leur âme ?

— Bien sûr ! Quand on a besoin de quelque chose, il faut s’en emparer !

Kahlan comprit qu’elle avait vu juste. Ces créatures n’étaient pas humaines. Manquant d’une âme, elles ignoraient jusqu’au sens du mot « compassion ». Se fichant de leurs victimes, les demi-humains n’éprouvaient aucun remords. Pour ça, ils auraient dû avoir une âme. Tels des prédateurs, ils n’avaient aucun sentiment pour leur proie – exactement comme un loup qui vient d’égorger un cerf.

À présent, l’inquisitrice devinait derrière le désir pervers de voler une âme un dessein bien plus vaste et complexe. Les Shun-tuk ne cherchaient pas simplement à combler un vide. S’ils désiraient une âme, c’était pour pouvoir faire ce qui était l’apanage des humains – aller dans le royaume des morts après leur trépas.

Sans âme, ils n’avaient pas accès à l’éternité. Car c’était dans le royaume des morts, et non dans le monde des vivants, que le temps ne finissait jamais. Terrorisés à l’idée de cesser d’exister, les demi-humains s’étaient forgé une doctrine affirmant qu’ils pourraient un jour continuer à exister dans le royaume des morts, sous la chaude et douce lumière de la Création. Littéralement, ils vénéraient la mort parce qu’elle leur semblait un sort infiniment préférable à la vie. En un sens, ils étaient lancés dans une quête mystique.

Sans âme, pas de survie après la mort. Sans âme, périr revenait à être définitivement soufflé, comme la flamme d’une bougie. Pour les demi-humains, la perspective de vivre à jamais parmi les esprits du bien n’existait pas. Sauf s’ils se procuraient une âme, accédant ainsi à l’immortalité.

Kahlan éprouva une sorte de compassion pour ces êtres – vite modérée par le fait qu’ils n’hésitaient pas à tuer pour arriver à leurs fins.

Même si elle savait que Richard ne voulait pas qu’elle intervienne, afin de ne pas attirer sur elle l’attention du prisonnier, l’inquisitrice ne put se retenir :

— Sulachan ne pourra pas te donner une âme, dit-elle, et si tu n’as pas en toi cette étincelle de don, il lui sera impossible de t’emmener dans le royaume des morts. Tu es lié à ce monde, jusqu’à la fin de tes jours. En toi, il n’y a rien que ton roi puisse conduire de l’autre côté du voile. Après ta mort, il ne te sera d’aucun secours. Alors, pourquoi lui es-tu fidèle ? Qu’attends-tu de lui ?

— Quand il aura réuni le monde des vivants et le royaume des morts, avoir une âme ne sera plus utile. La mort ne sera plus une fin pour mon peuple et moi… Quand les gens comme toi meurent, leur âme part traverser le voile. En ce sens, vous avez l’aptitude de relier les deux mondes. N’ayant pas d’âme, ça nous est impossible. Mais quand les deux univers n’en feront plus qu’un, nous serons en même temps dans les deux. Mes semblables et moi n’aurons alors plus rien à craindre de la mort. Tout appartiendra à la Grâce dans un seul et même monde.

» Quand ces temps seront venus, Sulachan nous a promis que nous serons tous complets. À ce moment-là, je n’aurai plus besoin d’une âme pour aller dans le royaume des morts, puisque j’y serai déjà ! Plus de voile à traverser !

» Lorsque l’univers tout entier sera à l’image du troisième royaume, où la vie et la mort coexistent au même endroit et en même temps, Sulachan régnera jusqu’à la fin des temps, et nous serons ses enfants chéris.

Une déclaration troublante… Sulachan étant revenu du royaume des morts après trois mille ans, l’idée n’était peut-être pas aussi aberrante qu’elle le paraissait. En tout cas aux yeux de l’empereur et des demi-humains.

Kahlan ne croyait pas aux chances de réussite de ce projet de fous. Mais ça n’enlevait rien à la conviction de ces gens…

Le sang de Richard avait permis de ramener l’esprit de Sulachan de son mortel séjour. Une idée très perturbante… Mais pas tant que ça, comparée au reste. Car si on en jugeait par l’étendue de ses pouvoirs, l’empereur mort, s’il avait peu de chances de réaliser son plan, risquait bien de détruire le monde des vivants en essayant…

Ainsi, il ne resterait bel et bien qu’un monde.

Mort et désert…

Chapitre 14

— Comment nous as-tu trouvés ? demanda Richard, changeant encore de sujet.

Le prisonnier eut l’ombre d’un sourire.

— Nous vous avons pistés.

— Comment ?

Kahlan aurait juré que ces êtres n’étaient pas du genre à chercher des empreintes sur le sol. Apparemment, Richard pensait comme elle.

— Certains d’entre nous ont des… pouvoirs.

À bout de patience, Zedd ne put plus se contenir :

— Des pouvoirs ? Lesquels ?

Le prisonnier braqua les yeux sur le vieux sorcier.

— Il y a parmi nous des pisteurs d’esprits… Je parle de l’esprit des vivants, pas des spectres… Ce pouvoir a été conféré à nos ancêtres par l’empereur Sulachan. C’est lui qui nous a chargés de vous traquer.

Richard fit quelques pas pour réfléchir à cette révélation.

— Tu prétends que vous êtes capables de suivre des gens en repérant leur esprit ? Et tu veux que je gobe ça ?

— Je me fiche que tu le gobes ou pas ! Tu as posé une question, et j’ai répondu. Nous sommes des pisteurs d’esprits. Crois-le ou non, c’est ton affaire !

— Donc, selon toi, certains d’entre vous ont l’aptitude de sentir les esprits et de les suivre ?

— Tous les Shun-tuk ne se ressemblent pas. Certains de nos ancêtres ont été créés avec des pouvoirs spéciaux. Un grand nombre de pouvoirs spéciaux différents.

Kahlan était bien placée pour savoir que c’était possible. Son propre pouvoir n’avait-il pas été instillé en Magda Searus, une femme normale devenue la première Inquisitrice ? Et n’avait-il pas ensuite été transmis à sa descendance ?

— Parmi nous, certains naissent avec un de ces pouvoirs, et d’autres avec une aptitude différente. Comme chez vous, où il y a des détenteurs du don, et des gens qui en sont dépourvus. Les pisteurs d’esprits repèrent les âmes et sont capables de les traquer, comme un loup qui suit l’odeur de sa proie. Et comme un loup, nous pouvons individualiser une proie. La reconnaître parmi des centaines, en d’autres termes… Quand nous vous avons trouvés, nous avons exécuté nos ordres…

— Pas vraiment… En réalité, vous avez échoué. Voyons, vous n’êtes même pas arrivés à tuer le seul homme que vous aviez piégé. Quel châtiment votre roi spectral réserve-t-il à ceux qui le déçoivent ?

— Nous n’avons pas échoué ! Selon les ordres, nous avons pisté vos esprits.

— C’était une partie de vos instructions, seulement. Je suis sûr que vous deviez nous tuer ou nous faire prisonniers. Comme quand vous avez attaqué la colonne, la première fois.

» Quel fiasco ! Pas de morts, pas d’âme volée et pas de prisonniers à ramener. Sachant comment il traite ceux qui le trahissent, tu devrais te réjouir de ne plus jamais revoir ton empereur.

L’homme releva prudemment le menton.

— Je le reverrai bientôt, quoi qu’il arrive ! Quand les deux mondes seront unifiés, je serai de nouveau avec lui. Et sache que les pisteurs d’esprits n’ont pas encore échoué. Nous t’avons trouvé, et nous ne te lâcherons pas avant d’avoir accompli notre mission. Les échecs ne nous décourageront pas. Toi, il suffira que tu échoues une seule fois, et nous aurons gagné.

» Tôt ou tard, tu seras à nous, ainsi que les âmes de tes compagnons. Alors, nous te ramènerons au seigneur Arc, afin qu’il puisse te tuer de ses propres mains.

— Le seigneur Arc ? Vous avez ordre de ne ramener que moi ?

— Oui. Notre roi nous a envoyés sur la demande du seigneur Arc. Et il n’a mentionné que toi…

— Vous ne ramènerez pas d’autres prisonniers ?

Le Shun-tuk regarda Kahlan avec une terrifiante voracité.

— Non. Les autres seront pour nous. Leurs âmes nous appartiendront. (Le prisonnier sourit à Richard.) La tienne reviendra à mon roi et au seigneur Arc. Ils en feront ce qui leur chantera. Et nous aurons tes compagnons.

— Où sont ton empereur et le seigneur Arc ? Où devez-vous me ramener ?

— Ils se dirigent vers le sud-ouest…

Kahlan n’aima pas beaucoup cette révélation. À voir leur expression, Zedd et Nicci non plus. Le Palais du Peuple se trouvait dans cette direction.

— Où sont les autres pisteurs ? demanda Richard. Quand repasseront-ils à l’assaut ?

Le Shun-tuk ne répondit pas. Mais il était évident que les attaques se répéteraient à l’infini. Pour que ça cesse, comprit Kahlan, il leur faudrait tuer jusqu’au dernier demi-humain.

— Si j’étais toi, dit Richard, je me montrerais coopératif, histoire de sauver ma peau. Parce que si tu meurs sans âme, tu ne seras plus là pour voir ton empereur unifier les deux mondes.

— Que veux-tu dire ?

— Ce que j’ai dit… Si tu réponds, tu vivras. Avec un peu de chance, assez longtemps pour voir le grand projet de ton maître se réaliser.

» Si tu ne réponds pas, pourquoi nous encombrer de toi ? Te surveiller, t’amener avec nous, te supporter ? Comme si tu étais un loup dans une bergerie, tu devras être éliminé. Et il ne restera rien de toi pour assister à l’avènement du troisième royaume. N’oublie pas : si tu meurs, tout sera fini pour toi.

Le prisonnier tenta de se débattre, mais avec les soldats qui lui immobilisaient les bras, et le lieutenant Fister se chargeant de ses jambes, il réussit seulement à bouger la tête – très peu, à cause du couteau…

— Si vous me tuez, plus rien n’aura d’importance pour moi. Alors, ne vous gênez pas !

— Mais si tu avais le choix, tu opterais pour la vie, pas vrai ? Sinon, pourquoi convoiter toutes les âmes qui t’entourent ?

Le Shun-tuk regarda les compagnons de Richard avec la voracité d’un loup affamé.

— Quels sont les plans des pisteurs d’esprits ? demanda Richard d’un ton signifiant que le délai de grâce du prisonnier serait bientôt écoulé. Que préparent-ils ?

L’homme détourna un moment les yeux de Richard, puis il le défia du regard, toute son arrogance revenue.

— Savoir ou ne pas savoir ne changera rien pour toi. De toute façon, tu n’auras aucun moyen d’empêcher ce qui doit arriver, ni d’arrêter notre roi. Je n’ai aucune raison de te répondre.

Le Shun-tuk leva le menton, comme s’il offrait sa gorge à l’arme de Fister.

Chapitre 16

Kahlan lui serrant une main, Richard glissa l’autre sur la nuque de Nicci et l’attira vers lui alors que les soldats l’allongeaient sur une couverture, près du feu. Puis il lâcha la magicienne et tira Zedd par la manche.

Ayant repris conscience par miracle, il souffrait mille morts et avait un mal de chien à respirer. Plus que quiconque, Kahlan savait ce qu’il endurait, et elle en eut le cœur serré.

Alors, elle se souvint de ce qu’elle avait vécu.

Les nerfs vrillés comme si son crâne allait exploser, elle avait senti une abominable nausée remonter du plus profond d’elle-même.

Il en avait été ainsi jusqu’à ce que les ténèbres la submergent… Après, ça s’était révélé encore pire, parce qu’elle s’était retrouvée seule, perdue loin de tout ce qu’elle connaissait. Cette douleur-là, morale et non physique, lui avait donné le sentiment que son âme allait exploser.

Mais avant de submerger une personne, les ténèbres la privaient de l’envie de parler et lui ôtaient toute volonté d’ouvrir les yeux, parce que le monde tournait autour d’elle à la vitesse d’une toupie. Soudain, tous les sons devenaient une agression pour les tympans. Chaque inspiration se transformant en un défi lancé à la mort, on devait lutter pour rester conscient.

Au moment de sa fin, la Pythie-Silence avait traversé tout ça, sa vie balayée par l’atroce cri – le premier depuis sa naissance – qui s’était échappé de ses lèvres. Une éternité de souffrance exprimée par un unique hurlement…

Également touchés par cet appel de la mort – même s’ils n’avaient pas succombé aussitôt –, Richard et Kahlan avaient connu quasiment le même calvaire que Jit.

Cette torture, Kahlan le savait, faisait partie des ruses que déployait la mort pour convaincre ses proies de ne plus résister. Afin de ne plus souffrir, il suffisait de renoncer au combat et de traverser le voile en direction de miséricordieuses ténèbres. L’insupportable agonie, se prolongeant comme si elle n’allait jamais se terminer, rendait si désirable la paix qui lui succéderait, une fois le grand voyage terminé.

Résister à la tentation de baisser les bras était terriblement difficile, surtout quand il fallait se convaincre « froidement » que la douleur était préférable à un éternel repos.

Quand il put enfin parler, la voix tremblante de Richard témoigna du combat intérieur qu’il venait de livrer.

— Nicci et Zedd, allez aider Irena et les soldats à combattre les Shun-tuk. Il faut les retenir encore un peu.

Zedd parut considérer que son petit-fils délirait.

— C’est toi que je dois aider, fiston. Impossible de te laisser dans cet état.

Et si je n’interviens pas, ton… adversaire intérieur l’emportera. Tu n’es pas assez fort pour lui résister. Les soldats s’en sortiront très bien. Toi, tu ne peux pas attendre.

Les yeux clos, Richard secoua négativement la tête.

— Nos hommes n’y arriveront pas.

Kahlan jeta un coup d’œil aux soldats qui se précipitaient tous vers leur poste, puis elle croisa le regard de Nicci, qui se pencha vers Richard et lui posa une main sur l’épaule.

— Tu as besoin de notre aide, Richard ! Si nous ne te sauvons pas, nous ne survivrons pas. Sans toi, tout sera perdu.

— Samantha s’occupera de moi… Les pisteurs d’esprits sentent ma faiblesse, et ils savent que c’est le moment d’attaquer. Voulant en finir, ils lanceront toutes leurs forces dans la bataille. Sans Zedd et toi, les hommes ne gagneront pas.

Le vieux sorcier jeta lui aussi un coup d’œil aux hommes de la Première Phalange qui se préparaient au combat. Puis il baissa les yeux sur Richard.

— Samantha ? Mon garçon, tu vas trop mal. C’est presque une enfant. Sans secours compétents…

La jeune magicienne arriva au pas de course et s’agenouilla à côté de Richard.

— Je suis là, seigneur Rahl, dit-elle, à bout de souffle, en prenant entre les siennes une main du Sourcier. Je suis là…

— Samantha, tu m’as déjà aidé une fois à combattre la maladie… Tu te souviens ?

Kahlan vit que des larmes roulaient sur les joues de la jeune fille, au bord de la panique.

— Quoi ? Seigneur Rahl, il y a ici des gens plus qualifiés que moi…

— Après notre rencontre avec ce type, dans la forêt, au début de notre voyage jusqu’au mur du Nord, je me suis senti mal, et tu m’as redonné des forces. Tu ne peux pas avoir oublié !

— Bien sûr que non !

— Eh bien, il faut que tu recommences. (Richard ouvrit les yeux pour regarder ses autres compagnons.) Pendant qu’elle s’occupera de moi, empêchez les Shun-tuk d’envahir le camp et de nous tuer tous. Vous devez nous gagner un peu de temps.

— C’est ce maudit demi-humain qui a fait ça, dit Irena. J’avais prévenu qu’il avait des pouvoirs et que Richard ne devait pas s’en approcher. Personne ne m’a écoutée, et regardez où nous en sommes ! J’en connais bien plus long que Samantha sur la guérison. Donc, je devrais pouvoir aider Richard… Écartez-vous et laissez-moi voir ce que je peux faire.

Irena se faufila à côté de Zedd et posa la paume de sa main sur le front de Richard.

Avant que Kahlan ait pu dire un mot, ou que Nicci soit intervenue, la mère de Samantha poussa un petit cri et retira sa main.

— Par les esprits du bien… Richard, je ne me doutais pas… On ne peut pas guérir une chose pareille.

Plus concernée par l’état de santé de son ami et par la bataille imminente, Nicci ne dit rien, mais elle échangea avec Kahlan un regard furibond qui en exprimait bien plus qu’un long discours.

Irena, songea l’inquisitrice, avait tort de se montrer irrespectueuse avec Nicci. La belle magicienne blonde resplendissait de jeunesse, et on aurait pu la croire moins expérimentée que la mère de Samantha, mais c’était une ancienne Sœur de l’Obscurité dotée de son propre pouvoir et de ceux de tous les gens qu’elle avait tués.

Irena n’imaginait pas tout ce que Nicci avait traversé, ni de quoi elle était capable. Après être allée jusqu’au bout du long voyage au plus profond des ténèbres, la magicienne blonde était revenue à la Lumière, et il fallait déjà une volonté de fer pour réussir ça. Depuis, elle avait plusieurs fois sauvé Richard alors que personne d’autre n’avait les connaissances et le talent nécessaires pour ça. En d’autres termes, c’était une amie fidèle et une alliée précieuse.

— Ce n’est pas ce que je veux ! s’impatienta Richard.

Kahlan devina qu’il avait une idée en tête. Quelque chose de bien plus important que ce qu’ils croyaient tous.

À l’évidence, la maladie l’empêchait de s’expliquer clairement, et ça n’arrangeait pas sa frustration. Rester conscient lui coûtait des efforts surhumains, et chaque mot qu’il disait le mettait à la torture. Pour le soulager, ses compagnons devaient obéir à ses ordres sans avoir besoin d’explications.

Dans son dos, Kahlan entendait les premiers échos de la bataille. Criant pour se donner du cœur au ventre, les soldats de la Première Phalange taillaient en pièces les demi-humains, dont certains s’écroulaient en hurlant de douleur. Le bruit des épées et des haches qui tranchaient la chair et brisaient les os devenait de plus en plus fort.

Nicci saisit Irena par l’épaule et la tira en arrière.

— Donnons-lui ce qu’il veut ! cria-t-elle. Que Samantha s’occupe de lui.

La magicienne, comme Kahlan, avait compris que Richard voulait quelque chose de spécial. Et elle connaissait assez bien son ami pour lui faire aveuglément confiance.

— Mais je ne sais pas me battre…, fit Irena.

Elle semblait sur le point de s’évanouir.

Kahlan en eut le cœur serré. Après tout, cette femme avait vu son mari mourir devant ses yeux, dévoré vivant, puis elle avait attendu en captivité qu’on vienne lui faire subir le même sort. Se retrouver face à la même menace pouvait légitimement la faire craquer.

— Je comprends, fit Nicci avec une compassion aussi sincère que surprenante. Mais nous devons aider les soldats à contenir nos ennemis. Tout le monde doit s’y mettre, toi comprise. La vie de ta fille dépendra de notre efficacité.

— Je vois…, souffla Irena après avoir croisé le regard de Samantha.

Zedd se pencha et glissa les doigts sous le menton de son petit-fils.

— Tiens bon, mon garçon ! Nous reviendrons t’aider dès que les choses se calmeront un peu…

Richard secoua la tête. Une étrange réaction, mais le temps pressait trop pour lui laisser le temps de s’expliquer.

Vif comme l’éclair, Zedd se retourna et invoqua un poing d’air qui envoya valser en arrière un Shun-tuk jailli de nulle part. La ligne de défense, comprit Kahlan, était déjà brisée.

Des soldats accoururent pour achever le demi-humain neutralisé par le vieux sorcier.

Nicci s’éloigna, s’immobilisa, revint sur ses pas, s’agenouilla et posa les doigts sur les tempes de Richard.

— Je sais…, souffla-t-elle d’un ton réconfortant. Je sais… Et je sens. Accroche-toi, Richard. Zedd et moi, nous reviendrons aussi vite que possible. Entre-temps, bats-toi de toutes tes forces ! Samantha va t’aider…

La gorge serrée, Kahlan regarda le sorcier et la magicienne s’éloigner. Elle aurait aimé qu’ils restent près de Richard, mais c’était impossible. Pour l’heure, leur don serait mieux utilisé à combattre les Shun-tuk, qui ne devaient à aucun prix approcher du Sourcier. Avec leur soutien, les soldats parviendraient peut-être à tenir la position.

Chapitre 17

Alors qu’elle se retrouvait seule avec Samantha et Richard, tandis que la bataille faisait rage un peu plus loin, Kahlan posa une main sur la poitrine de son mari – tout ce qu’elle était en mesure de faire pour le réconforter.

Vétéran de nombreux combats, l’inquisitrice savait que celui qui se déroulait autour d’elle n’avait rien de classique. Ce n’était pas une opération militaire, mais une résistance désespérée contre des hordes de prédateurs affamés. Face à de tels agresseurs, sans âme ni pitié, tous les bras comptaient, et elle allait devoir très vite se joindre aux défenseurs. Sans son pouvoir, certes, mais un couteau de plus serait utile, surtout quand il était manié avec compétence.

En fait, Kahlan aurait eu besoin d’une épée. Son père lui avait appris l’escrime, et grâce aux conseils de Richard, elle était devenue une véritable experte en cet art. À tous les sens du terme, Richard était un maître de la lame, qu’il s’agisse de celle d’un couteau ou de celle d’un burin, avec laquelle il sculptait de merveilleuses statues…

Du coin de l’œil, Kahlan vit Zedd carboniser avec une lance de flammes un Shun-tuk qui avait sauté sur le dos d’un soldat occupé à repousser plusieurs de ses congénères. En même temps, l’homme essayait à coups de coude d’empêcher son agresseur de lui mordre la nuque. Transformé en torche vivante par le projectile magique de Zedd, le Shun-tuk se laissa glisser sur le sol, se roula par terre sans parvenir à éteindre les flammes, se releva et s’enfonça dans le camp en hurlant. Dans la fureur de la bataille, personne ne lui accorda d’attention. Et ses hurlements ne tardèrent pas à mourir.

Hélas, de plus en plus de demi-humains semblaient immunisés contre la Magie Additive classique qu’utilisait Zedd. Sur un terrain aussi exigu que le camp, impossible de recourir au Feu de Sorcier, pas assez précis pour ne pas toucher également des défenseurs. Contraint d’utiliser des armes moins dévastatrices, le vieil homme faisait pourtant de son mieux.

Mais certains Shun-tuk, touchés par un jet de flammes, émergeaient de l’incendie indemnes. Furieux, l’un d’eux fit même mine de charger le sorcier, mais une lance se planta dans son dos, coupant net son élan. Comme s’il ramenait une carpe pêchée dans un étang, le propriétaire de l’arme tira le cadavre à lui, dégagea son arme d’un coup de pied et se tourna vers de nouveaux adversaires.

La première bataille, alors que Richard et Kahlan, inconscients, étaient cachés dans un chariot, avait dû se dérouler exactement de la même manière. La magie de Nicci et de Zedd étant loin d’avoir son efficacité habituelle, le nombre avait fini par prévaloir. Et même si les Shun-tuk avaient subi de très lourdes pertes, ça ne les avait pas le moins du monde découragés. Comme aujourd’hui…

Depuis l’interrogatoire du prisonnier, Kahlan savait pourquoi il en allait ainsi. Privés d’âme et donc de la capacité de raisonner à un niveau supérieur, les demi-humains n’éprouvaient aucun sentiment pour leurs semblables qui tombaient au combat. Ils chassaient en meute, certes, mais sans se soucier les uns des autres, contrairement aux hommes de la Première Phalange. Au combat, la plupart des soldats luttaient autant pour protéger leurs camarades que pour vaincre leurs ennemis. Parce qu’ils étaient solidaires…

Les demi-humains se battaient pour obtenir une âme, et rien d’autre ne les intéressait. Quand un des leurs tombait, ça faisait un concurrent de moins susceptible de boire le sang d’une proie ou de dévorer sa chair. « Chacun pour soi » était leur devise…

Projetant un éclair de lumière noire, Nicci coupa en deux un Shun-tuk dont les organes et le sang jaillirent dans les airs et retombèrent en pluie sur le sol. Un autre assaillant glissa dessus, tomba et ne se releva jamais, car un défenseur en profita pour lui transpercer le cœur.

Nicci frappa de nouveau, mais cette fois, sa cible dévia le projectile magique d’une main presque négligente. Certains Shun-tuk, à l’évidence, restaient insensibles aux assauts du don. Un peu comme les humains totalement dépourvus d’étincelle magique – des gens très rares – qu’on ne parvenait pas à affecter directement en utilisant les sorts les plus puissants.

Ces Shun-tuk utilisaient leur pouvoir pour se protéger eux-mêmes et, à l’occasion, en faisaient profiter des congénères susceptibles de les aider à mieux affronter les défenseurs. Toujours aucune solidarité là-dedans…

Kahlan aurait parié que ces demi-humains « immunisés » étaient ceux qui avaient l’aptitude de ranimer les morts.

En se battant comme des lions, s’avisa-t-elle soudain, Zedd et Nicci servaient en somme l’ennemi en le débarrassant de ses éléments les plus faibles. Plus ils tuaient, et plus ils trouvaient en face d’eux des Shun-tuk insensibles à la magie. En d’autres termes, une forme de sélection qui se retournait inexorablement contre eux. Tôt ou tard, il ne resterait plus que des adversaires virtuellement invincibles.

Bien entendu, il n’y avait rien à faire contre ça. Mais ça n’avait rien d’encourageant…

Les soldats, eux, combattaient avec leur hargne habituelle, taillant en pièces tous les demi-humains qui leur tombaient sous la main. Sans leur extraordinaire compétence, la ligne de défense aurait été depuis longtemps submergée.

Irena elle-même semblait ne pas trop mal s’en sortir, compte tenu de son inexpérience.

— Vite, Samantha ! lança Richard. Le temps nous est compté. Je veux que tu me donnes des forces et que tu me permettes de rester conscient quelques minutes de plus.

Une étrange façon de dire les choses… Richard avait besoin de forces pour se rétablir un peu et tenter de persuader les Shun-tuk qu’il était de nouveau capable de les affronter. Une manœuvre psychologique pour les forcer à battre en retraite, et rien de plus…

À moins que…

Non, au pire, il délirait et ne savait plus très bien ce qu’il voulait dire. Ou il désirait que la douleur cesse, ne serait-ce que quelques instants.

Samantha était-elle capable de lui donner ce qu’il voulait ?

Et était-ce aussi simple que ça ? De nouveau, Kahlan songea que son mari devait avoir une idée en tête. Pourquoi parlait-il de « rester conscient quelques minutes de plus » ?… Le connaissant, il aurait dû vouloir récupérer des forces pour courir se jeter dans la mêlée.

Samantha se plaça de façon que ses genoux touchent la tête de Richard. Non sans hésiter, elle lui posa les mains sur les tempes.

— Seigneur Rahl, je… je…

Richard glissa sa main gauche sur celles de la jeune fille.

— Tu peux le faire… Comme la fois précédente…

— La fois précédente… Si seulement je me souvenais de ce que j’ai fait.

— Tu ne le sais pas ? s’écria Kahlan en approchant de la magicienne.

— Pas vraiment… C’est confus…

— Des forces…, murmura Richard.

— Des forces… je sais… des forces…

Samantha lâcha la tête de Richard et serra les poings.

— Mais je ne me souviens plus… j’ai oublié à quoi je pensais à ce moment-là, quand… Qu’est-ce que j’essayais défaire ?

— Oublie la souillure…, dit Richard. N’essaie pas de me guérir. Soutiens-moi avec ta force, afin que je puisse lutter.

— Bien sûr, c’est ça ! cria Samantha. (Elle remit les mains sur les tempes du Sourcier.) Voilà que ça me revient. J’ai fourni des forces, rien de plus, et ça suffisait…

Richard essaya de sourire, mais le résultat fut plutôt pathétique.

Un peu plus loin, la boucherie continuait. Dans un vacarme épouvantable, les Shun-tuk tombaient comme des mouches, mais il en arrivait toujours d’autres.

De l’autre côté du camp, ils avaient lancé une deuxième attaque. Une excellente façon d’affaiblir les défenseurs…

À la lumière des feux de camp, Kahlan vit un des guerriers sauter au-dessus de la ligne de défense. Il n’alla pas loin, mais un autre le suivit, puis un autre encore. La position devenait impossible à tenir. Tandis que leurs frères d’armes coupaient des bras et des jambes pour les défendre, des soldats vaincus par le nombre se laissaient tomber à terre, où ils continuaient à se débattre comme des possédés.

Un Shun-tuk atteignit le feu de camp, bondit par-dessus les flammes et fonça vers l’endroit où gisait Richard. Et cette fois, il n’y aurait personne pour l’arrêter.

Ses réflexes de combattante reprenant le dessus, Kahlan dégaina son couteau, sauta sur ses pieds et, d’une frappe latérale, enfonça sa lame dans le torse du demi-humain. Stoppé net, le guerrier aux épaules de colosse n’eut même pas le temps de s’apercevoir qu’il était en train de mourir.

Les yeux écarquillés, Samantha se pétrifia.

La lame du couteau de Kahlan avait été aiguisée par Richard en personne, et elle était assez longue pour transpercer la poitrine d’un homme. C’était exactement ce qu’elle avait fait, traversant au passage le cœur.

L’Inquisitrice n’avait pratiquement senti aucune résistance. Propulsée à grande vitesse, une arme de ce poids et si acérée était quasiment impossible à arrêter…

Alors que sa victime s’écroulait, Kahlan dégagea sa lame d’un coup sec. Puis elle attendit de devoir s’en resservir, ce qui risquait de ne pas tarder.

— Samantha, aide-le, je t’en prie !

La jeune magicienne déglutit péniblement puis se pencha de nouveau sur Richard.

Chapitre 19

Sourcils froncés, Fister se pencha un peu plus vers Richard.

— Pardon ?

— Je suis le morceau de fromage ! L’appât !

— Oui, nous savons que c’est vous qu’ils veulent… Mais nous les empêchons de passer. Nos défenses tiennent.

— Justement, je ne veux pas qu’elles tiennent !

Déconcerté par ce qu’il entendait, Fister semblait surtout de plus en plus inquiet.

— Seigneur Rahl, vous devriez laisser cette jeune femme vous soigner… Quand vous irez mieux, nous pourrons parler… logiquement. Moi, je vais aller rejoindre mes hommes…

Alors que l’officier faisait mine de se relever, Richard tira son épée hors du fourreau – de quelques pouces seulement. Fister s’en aperçut et s’immobilisa. Manquant visiblement de force pour dégainer totalement son arme, Richard tourna les yeux vers Kahlan.

— Aide-moi !

Avant même de l’avoir entendu, Kahlan détesta le plan de son mari. Elle s’exécuta quand même. Sans doute Richard espérait-il que l’épée, une fois au clair, lui fournirait davantage de force. Et si ça advenait, peut-être gagnerait-il assez de lucidité pour prendre l’exacte mesure de la situation. Alors, il s’apercevrait que Fister faisait tout ce qui était en son pouvoir, mais qu’il avait besoin de l’aide de son chef.

Regardant autour d’elle, Kahlan remarqua qu’il y avait de plus en plus d’escarmouches à l’intérieur du camp. Richard voulait-il dégainer son arme pour se mêler à ces combats ?

Le long de la ligne de défense, les soldats continuaient à tailler en pièces des Shun-tuk. Mais des renforts arrivaient sans cesse. Bientôt, l’épuisement tomberait sur les hommes, les privant de leur efficacité.

Zedd lançait toujours des sorts, mais avec de moins en moins de résultat. Soudain, il renonça et commença au contraire à soigner les blessés. Nicci l’imita. Tout ça sentait la fin.

L’Inquisitrice ne vit pas Irena, ce qui n’était pas inquiétant en soi. Elle espéra cependant que les demi-humains ne s’étaient pas emparés d’elle. Très proche de sa mère, Samantha avait déjà vécu cette épreuve une fois, et elle ne méritait pas que ça recommence.

Refermant ses deux mains sur celle de Richard, Kahlan l’aida à dégainer l’épée, qui émit sa note métallique habituelle et reconnaissable entre toutes. En l’entendant, quelques soldats marquèrent une courte pause et tournèrent la tête. Voir le seigneur Rahl épée au poing leur redonna courage.

Maintenant que la lame était à l’air libre, la colère de l’arme était devenue un torrent de fureur. Dans les yeux gris de Richard, Kahlan vit que cette rage générait l’énergie dont le Sourcier avait besoin.

Mais la magie de l’arme était complémentaire du pouvoir de Richard. En d’autres termes, leurs puissances se combinaient, mais pour l’instant, le Sourcier n’avait même pas assez de force physique pour répondre à l’appel de sa lame.

Voyant que Richard tendait son bras libre, Fister le saisit pour l’aider à se relever. Samantha tenta de ne pas perdre le contact, mais quand il fut debout, elle dut se résigner à ne plus pouvoir lui toucher la tête.

L’épée au poing, Richard n’avait plus besoin de l’aide de la jeune magicienne. Elle resta pourtant près de lui, juste au cas où…

Une fois sur ses pieds, Richard balaya du regard le champ de bataille.

— Si nous continuons à jouer selon leurs règles, nous ne tarderons pas à perdre.

— Comme si nous avions le choix…, marmonna Fister.

— Lieutenant, tu penses au problème, pas à la solution, souffla Richard en regardant attentivement autour de lui.

Fister dévisagea un moment son seigneur, comme s’il tentait d’évaluer sa lucidité. Après tout, il pouvait délirer…

Kahlan ne tomba pas dans ce panneau. Même si elle n’aurait su dire ce qu’il avait à l’esprit en ce moment précis, elle connaissait la façon de penser de son mari. Il ne délirait pas, réfléchissant au contraire comme le Richard qu’elle côtoyait depuis si longtemps. En un sens, ça la réconforta. Alors que tous les autres se concentraient sur le problème, il pensait à la solution.

Il regarda sur un côté, sondant les ténèbres. Sans savoir ce qu’il voyait, Kahlan se souvint qu’il avait une bien meilleure vision nocturne que la plupart des gens. Dans le noir, il se repérait presque aussi bien qu’un chat.

— Les Shun-tuk se moquent de leurs pertes, dit-il, et ce d’autant plus que leurs « magiciens » raniment les morts. Plus nous faisons de victimes, et plus leurs réserves de morts-vivants grossissent. Et ces monstres-là sont encore plus difficiles à éliminer que les demi-humains. Nos hommes fatiguent… La situation va se dégrader…

— Ce sont des soldats de la Première Phalange, rappela Fister. Ils combattront jusqu’à leur dernière goutte de sang.

— Les Shun-tuk ne se battent pas très bien, et ils n’utilisent pas d’armes, fit Richard comme s’il n’avait pas entendu la remarque de l’officier.

— Nos hommes sont les meilleurs ! insista Fister. Et vous le savez, seigneur Rahl. Nos meilleurs combattants. Les Shun-tuk, eux, sont de médiocres guerriers.

Richard s’intéressa enfin à son compagnon.

— C’est vrai, mais la supériorité numérique a ses avantages. Et contrairement à nous, ils se fichent de leurs pertes.

Fister décida d’abandonner la polémique.

— Vous avez une idée, seigneur Rahl ?

Richard fit un geste circulaire avec son épée.

— Ce camp adossé à une muraille rocheuse n’est pas le pire endroit pour se battre, mais pas le meilleur non plus. En fait, la configuration du terrain se retourne contre nous. Nous sommes coincés ici, et les demi-humains se focalisent sur une cible fixe, choisissant les endroits où attaquer le long de nos lignes. Nous ne pouvons pas bouger, et ça devient un gros désavantage.

» Il faut les attirer sur un terrain qui joue en notre faveur. Un endroit où nous pourrons les prendre en tenaille et les harceler par-derrière.

Fister étudia le terrain, au-delà de la ligne de « front ». Des Shun-tuk continuaient à débouler de toutes les directions.

— Mais comment espérer réussir ça ? Nous sommes coincés sur cette butte et eux sont éparpillés dans la forêt. Comment les localiser ? Et plus encore, les forcer à se regrouper afin de les prendre en tenaille ?

— En modifiant la donne ! Nous devons les attaquer depuis au moins deux directions et les écraser.

L’officier fronça les sourcils.

— Seigneur Rahl, ce que vous dites est sensé, en théorie, mais dans le cas qui nous occupe, ça revient à vouloir encercler des fourmis. Nos adversaires grouillent partout ici.

— Une fois encore, tu me parles du problème… Mais je le connais déjà… (Avec son épée, Richard désigna la muraille rocheuse.) Cette falaise est en fait un des côtés d’une gorge qui prend naissance beaucoup plus haut qu’ici. Ça signifie qu’il y a un défilé derrière. Tu vois le ruisseau, sur un flanc, où nous nous approvisionnons en eau ? Avant d’arriver ici, il coule dans ce défilé.

— Sans doute, mais ça nous avance à quoi ?

— Il faut attirer les Shun-tuk dans ce passage. Sur un terrain en pente, entre deux murailles rocheuses escarpées, ils ne pourront pas se déployer. S’ils nous suivent dans le défilé, ils n’auront qu’une option : s’y engouffrer en rangs serrés. Contourner l’obstacle pour nous piéger à la sortie semble impossible. Et s’ils essaient, ça nous donnera une occasion de filer dans la direction opposée.

Pensif, Fister étudia le terrain d’un œil nouveau.

— Avant d’entrer dans le défilé, continua Richard, il faudra poster des hommes sur les deux flancs. Ils devront procéder discrètement, en se glissant dans le passage puis en escaladant les pentes pour se cacher derrière des rochers. Dès qu’ils seront en position, nous nous précipiterons dans le défilé, comme si nous tentions désespérément de fuir.

— Et si les Shun-tuk ne nous suivent pas ?

— Ce sont des prédateurs… L’instinct de la chasse est en eux. C’est même le plus puissant qu’ils possèdent.

L’intérêt de Fister s’éveilla.

— Et après, la tactique du marteau et de l’enclume ?

— Exactement. Quand nous nous serons assez engagés dans la gorge, les hommes cachés sur les flancs descendront « fermer la porte » aux demi-humains. À ce moment-là, nous ferons demi-tour et attaquerons. Sur un terrain exigu, l’avantage du nombre se retournera contre eux.

Kahlan et Fister regardèrent l’endroit où le ruisseau jaillissait d’un flanc de la muraille de pierre. L’Inquisitrice n’aurait pas juré que la zone était configurée comme le disait Richard, mais sur ce sujet comme sur bien d’autres, elle lui faisait une confiance aveugle. Ayant passé une longue partie de sa vie dans la forêt, il savait de quoi il parlait.

Fister se massa le menton puis regarda son chef.

— Et comment allons-nous les inciter à nous suivre dans un tel trou à rats ? Ce sont des prédateurs, pas des soldats aguerris, c’est vrai, mais ils ne sont pas idiots.

— Fais-moi confiance, ils nous suivront, affirma Richard.

Kahlan devina qu’il avait un plan. Et pour ne pas changer, elle n’allait pas aimer ça.

Mais alors, pas du tout !

Chapitre 20

Fister ne se comporta pas comme un officier subalterne classique, exécutant aveuglément les ordres de son chef. De ses hommes, Richard attendait qu’ils utilisent leur cerveau et ne soient pas d’accord avec ce qu’il disait sans y avoir réfléchi. Tout au long de la très longue guerre contre l’Ordre Impérial, il avait inculqué ce principe à tous les officiers.

D’Hara avait presque toujours connu la tyrannie. Les seigneurs Rahl, jusque-là, ne toléraient pas qu’on les contredise. Richard y encourageait ses hommes, à partir du moment où ce qu’ils avaient à dire leur paraissait important. À ses yeux, l’expérience et les connaissances des autres étaient un trésor. Un chef avisé en était enrichi, pas diminué… Durant le conflit, il était arrivé que le Sourcier, convaincu par des arguments judicieux, change d’avis sur un point ou un autre.

— Seigneur Rahl, ce sont des prédateurs, d’accord, mais il y a des pisteurs d’esprits avec eux. Des sorciers noirs qui sentent les âmes et sont capables de les suivre. Ils repéreront les hommes qui serviront d’appât, c’est certain, mais aussi ceux qui se seront cachés dans le défilé.

— C’est vrai, mais le groupe qu’ils poursuivront sera en formation serrée – un amas d’esprits en mouvement, si j’ose dire. Les autres seront éparpillés sur les pentes et immobiles. En bons prédateurs, les Shun-tuk devraient choisir les proies les plus nombreuses et celles qui leur paraîtront les plus faibles, puisqu’ils les croiront paniquées.

» Essaie de considérer les choses de leur point de vue. Alors que tes hommes et toi vous préparez à charger, si vous aperceviez une horde d’ennemis avançant vers vous, la dédaigneriez-vous pour vous occuper de quelques individus éparpillés sur vos flancs ?

— Avant d’agir, je m’intéresserais aux deux, me demandant ce que mijotent les « individus éparpillés ». (Fister tapota du bout d’un pouce le pommeau de son épée.) Mais je vois ce que vous voulez dire… Au bout du compte, je me concentrerais sur le groupe. Cela dit, je ne vois pas pourquoi les Shun-tuk se comporteraient ainsi pour nous faire plaisir…

— L’astuce, c’est de faire en sorte que la tentation soit trop forte.

Fister échangea un regard avec Kahlan avant de dévisager pensivement Richard. Il avait exposé sa position, et si son chef la rejetait, il ne voyait plus que dire. En revanche, il devait espérer que l’inquisitrice volerait à son secours.

Estimant que la maladie de Richard obscurcissait son jugement, Kahlan fit ce qu’attendait le lieutenant.

— Richard, ce sont des primitifs, certes, mais des prédateurs habiles. Ils seront tentés de poursuivre le groupe, c’est sûr, mais lis peuvent décider de s’en prendre d’abord aux « individus », histoire de récupérer facilement des âmes et de nous affaiblir. Après tout, avec Ned, ils nous ont tendu un piège… Une diversion, afin de pouvoir s’en prendre à nos chevaux. Ils n’ont pas foncé tête baissée, et ils peuvent faire de nouveau montre de la même prudence.

— Pas si la « tentation » est la proie qu’ils convoitent par-dessus tout, et qu’ils pensent risquer de la perdre s’ils n’agissent pas assez vite. Je veux qu’ils nous croient paniqués et vulnérables.

— Vulnérables ? répéta Fister, dégoûté.

— Exactement !

— Et cette proie qu’ils convoitent par-dessus tout, ce sera qui ?

— Moi. Inconscient…

Fister sursauta.

— Vous, inconscient ?

— C’est ça, oui.

Kahlan se prit la tête à deux mains et soupira d’agacement. Elle avait bien prévu qu’elle n’aimerait pas ça…

— Richard, c’est un plan absurde. Tellement fou que je ne sais pas par où commencer pour le critiquer.

Dans les yeux du Sourcier, la colère de son arme brillait, et l’inquisitrice crut un instant avoir un aperçu sur les profondeurs de l’âme de son mari.

— Vous avez entendu le prisonnier, tous les deux ! Ils sentent quand je faiblis, et en particulier quand je perds connaissance. Pareil pour toi, Kahlan. Ils guettent cet instant pour nous écraser, le demi-humain nous l’a dit. Un prédateur a toujours la patience d’attendre que sa proie soit vulnérable. Et quand je perds connaissance, c’est là que nous le devenons. Croyez-moi, ils nous poursuivront !

— Mais tu es conscient, fit remarquer Kahlan, et tu brandis ton épée.

— C’est la partie la plus difficile du plan…

Richard rengaina sa lame.

— Que fais-tu ? s’écria Kahlan.

— Sans le pouvoir de mon arme, je m’évanouirai d’ici à quelques minutes. Je sens que la souillure va bientôt m’attaquer. Elle est de plus en plus forte. En nous deux, Kahlan…

— Seigneur Rahl, c’est de la folie ! s’écria Fister. Nous ne pouvons pas…

— Écoute-moi, dit Richard, sa voix toujours pleine d’autorité, même sans le soutien magique de son arme. (Mais ça ne durerait pas…) Le temps presse. Il faut m’écouter.

À contrecœur, Kahlan et Fister ravalèrent leurs objections.

— Dans les circonstances actuelles, nous sommes condamnés à perdre cette bataille. Toi et moi, Kahlan, nous allons de plus en plus mal. Chaque fois que le mal nous submerge, sa puissance augmente. La mort n’est plus très loin.

» Il faut agir tant que c’est encore possible. Si nous continuons à opposer un front unique aux Shun-tuk, nous sommes perdus. Il faut changer les règles.

Fister glissa un pouce dans sa ceinture.

— D’accord ! Quel est votre plan ? Que proposez-vous ?

— Que la moitié des hommes prennent position dans le défilé ! Sur-le-champ ! Je ne tarderai pas à m’évanouir. Et les Shun-tuk le sentiront.

» Il nous reste un cheval. Quand je serai inconscient, installez-moi sur son dos, et attachez-moi. Puis foncez vers le défilé avec cette monture. Donnez l’impression d’une débandade…

» Les demi-humains penseront que vous cédez à la panique. Une fois dans la gorge, courez comme si vous aviez le Gardien aux trousses. Les autres hommes resteront cachés jusqu’à ce que tous les Shun-tuk soient entrés. Même s’ils les sentent, ils croiront avoir affaire à des petits malins qui tentent de sauver leur peau. Comme je serai avec les « fuyards », ils ne s’intéresseront pas à ces « déserteurs ».

» Si vous jouez bien les soldats affolés qui tentent de fuir en emmenant leur chef, ils mordront à l’hameçon. C’est un réflexe de prédateur, ils ne pourront pas y échapper. S’ils me sentent inconscient, ils fonceront !

» Quand ils seront dans le défilé, les « déserteurs » leur ayant coupé la sortie, Zedd devra déchaîner son Feu de Sorcier. Dans un espace confiné, cette arme sera beaucoup plus destructrice.

» Il y aura cependant des survivants, puisque certains demi-humains sont insensibles à toutes les formes de magie. C’est alors que le marteau foncera vers l’enclume, les prenant en tenaille. Et je compte sur vous pour tailler en pièces ces maudits Shun-tuk. Même ceux qui se fichent de la magie saignent et crèvent comme n’importe qui !

— Compris, seigneur Rahl. Mais qu’arrivera-t-il si vous vous trompez, les demi-humains ne tombant pas dans le piège ?

— Non, c’est impossible. C’est la base même de la danse avec la mort. On fait miroiter à l’adversaire ce qu’il désire le plus, et il oublie toute prudence pour l’obtenir. Je suis le trophée que leur roi spectral les a chargés de rapporter. Et en plus, une victoire leur permettrait de se repaître de vous tous… S’ils réussissent à m’avoir pendant que je suis affaibli, ils savent qu’ils vous auront aussi. Ils ne vous laisseront pas partir avec moi, c’est sûr.

— Donc, vous prévoyez d’être inconscient pendant cette bataille ? demanda Fister.

Kahlan n’en croyait pas ses oreilles.

— Richard, tu seras sans défense…

— C’est vrai. Pour qu’ils me sentent vulnérable, c’est inévitable. Et pour que le plan fonctionne, c’est obligatoire. Samantha et l’épée m’ont donné assez de force pour vous exposer ce que j’avais en tête. Mais je sens que l’obscurité veut reprendre ses droits sur moi. Et cette fois, vous ne ferez rien pour l’en empêcher. Laissez-moi m’évanouir, attachez-moi sur le cheval et filez ! Pour l’exécution du plan, vous allez devoir vous passer de moi.

— Mais…, commença Fister.

Dans les yeux de Richard, la colère de l’épée cessa de briller. Son regard se voila, et Kahlan reconnut l’action du mal qui le rongeait. Au bord de la panique, elle avait cependant conscience que Richard avait raison. Son idée leur donnait les meilleures chances de survivre.

Certes, mais il allait être impuissant et exposé à tous les risques. Sans compter le jeu dangereux qu’il jouait avec la souillure qui ne guettait qu’une occasion de s’emparer de lui.

— Quand nous sortirons du défilé, après que vous les aurez taillés en pièces, que Zedd et Nicci fassent de leur mieux pour me ranimer.

Richard ne semblait pas sûr du tout que ce serait possible. Mais il faudrait d’abord remporter la bataille… Et même si c’était le cas, il serait peut-être trop tard pour que Zedd et Nicci puissent intervenir.

— Seigneur Rahl, je peux vous donner de la force, dit Samantha, affolée.

Depuis qu’elle le connaissait, Richard était pour elle l’image même de la puissance et de la sécurité. L’idée de le perdre la paniquait.

— Pas cette fois… C’est notre seule chance.

— Richard…, souffla Kahlan, des larmes aux yeux.

Richard lui prit la main et se laissa tomber sur un genou.

— Ne gaspillez pas cette chance ! Faites ce que je dis ! Je compte sur vous tous. (Il attira Kahlan vers lui.) Quand je serai attaché sur le cheval, prends mon épée. Tu en auras besoin. (Il trouva la force de faire un clin d’œil à sa femme.) Mais cette fois, ne m’embroche pas avec !

Fister rattrapa son chef avant qu’il s’écroule face contre terre. La tête pendante, Richard venait de perdre connaissance.

— Quelqu’un vous a déjà dit que vous êtes mariée à un fou ? demanda l’officier.

Kahlan ne parvint pas à sourire de cette plaisanterie visant à alléger un peu l’atmosphère.

— Il n’est pas fou. Il prend tous les risques pour nous sauver.

Fister glissa un bras sous l’épaule de Richard et le fit se relever.

— Samantha, fit Kahlan, tu vois ces trois hommes, là-bas ? Dis à l’un d’eux d’aller chercher le cheval, et aux deux autres de venir aider le lieutenant.

Alors que la jeune magicienne partait au pas de course, Kahlan se tourna vers Fister.

— Protégez-le jusqu’à ce que Zedd et Nicci puissent le secourir. Je compte sur vous.

— Je le ferai, Mère Inquisitrice. Personne n’approchera de lui tant que j’aurai un souffle de vie.

Kahlan ravala ses larmes. Il y avait trop à faire pour céder aux émotions.

— Mais j’ai une condition à poser… Mère Inquisitrice, pas question que j’informe Zedd et Nicci de ce plan. Ils me feraient frire et me mangeraient au petit déjeuner. Ce sera à vous de leur dire.

Cette fois, Kahlan réussit à sourire.

Trois hommes couraient vers eux, l’un d’eux tenant un cheval par la bride.

Chapitre 21

Pendant que le troisième tenait les rênes, deux soldats aidèrent Fister à hisser Richard sur le cheval. Pour les soldats, voir leur seigneur dans cet état était hautement déprimant. L’homme qui avait cru en eux, les libérant du joug de Darken Rahl, puis qui les avait conduits à la victoire contre l’Ordre Impérial, aussi faible qu’un nouveau-né ? Alors qu’il avait survécu à tous les dangers et réussi l’exploit d’apporter la paix et la prospérité au monde ?

À présent, il était inconscient et l’avenir s’annonçait bien sombre.

Une fois que le Sourcier fut en selle, les soldats et Fister l’attachèrent solidement. Les hommes ne posèrent pas de questions. Quand on appartenait à la Première Phalange on accomplissait son devoir sans discuter inutilement.

— Combien d’hommes nous reste-t-il ? demanda Fister, une main sur l’épaule d’un sergent nommé Remkin.

— Avant la bataille, nous étions une centaine. Mais nous avons déjà des pertes. Je ne saurais les chiffrer, cependant…

— Compris. Réunis une quarantaine de soldats, le plus vite possible. Avec le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice, nous allons contourner cette muraille pour entrer dans la gorge qu’il y a derrière. Précédez-nous. Une moitié des gars sur un versant du défilé, l’autre en face. Qu’ils s’éparpillent et se cachent bien, surtout. (Fister se tourna vers un des soldats.) Jenkins, tu commanderas un des deux groupes.

Le sergent sonda le terrain, en direction du ruisseau.

— Considérez que c’est déjà fait, lieutenant. Et ensuite ?

— Dès que vous serez en position, nous nous engagerons dans le défilé avec le seigneur Rahl. En principe, les Shun-tuk devraient nous suivre. Quand ils se seront bien avancés dans le défilé, Zedd les frappera avec son Feu de Sorcier. Quand il cessera, vous descendrez couper la retraite aux survivants et vous nous l’indiquerez en imitant le chant du rossignol. Jusque-là, restez bien en arrière, car le sorcier fera le maximum pour en carboniser autant que possible.

— Après, le marteau viendra frapper l’enclume ? avança Remkin.

— C’est ça. Pendant que tu choisis tes hommes, explique le plan et fais passer le mot. Arrange-toi pour ne pas laisser de brèche dans notre ligne de défense, c’est très important. À présent, exécution ! Avec des défenseurs en moins, nous tiendrons encore moins longtemps, alors, ne traînez pas !

Le sergent se tapa du poing sur le cœur, puis il se tourna vers ses deux compagnons :

— En route ! Nous allons devoir escalader les versants dans le noir, alors choisissez des hommes venant de contrées sauvages. Il nous faut des gars capables de se déplacer vite sur un terrain accidenté.

— En « prélevant » des hommes, rappela Fister, faites reculer un peu la ligne de défense, pour qu’elle soit moins étendue et qu’il n’y ait pas de brèche.

Kahlan reconnut de l’inquiétude dans la voix de l’officier. Avec une quarantaine de soldats en moins, les défenses ne tiendraient pas longtemps, et il le savait.

— Jenkins, choisis tes gars et mets-toi en mouvement, dit Remkin. Tu pourras leur expliquer le plan en chemin. Pour les hommes qui restent, je me chargerai d’exposer les détails.

Alors que les soldats partaient exécuter leurs ordres, Kahlan se tourna vers Samantha :

— Trouve ta mère, dis-lui que nous partons et que nous avons besoin d’elle pour protéger Richard. Vite !

Samantha fila à la vitesse du vent.

Plusieurs Shun-tuk jaillirent soudain de nulle part et bondirent sur Fister, tentant d’immobiliser son bras droit. En même temps, ils essayèrent de le mordre.

Voulant tirer l’épée de Richard du fourreau, Kahlan se retourna juste à temps pour voir le demi-humain qui fondait sur elle, son visage couvert de couches de cendres craquelées.

Alors qu’il tendait le bras vers elle, Kahlan le saisit par le poignet et profita de sa vitesse acquise pour le propulser vers l’avant et vers le bas. Déséquilibré, son bras lui faisant atrocement mal, le demi-humain bascula en avant et l’articulation de son épaule ne résista pas à la tension. Alors qu’il criait de douleur, l’inquisitrice lui décocha un coup de coude au milieu du visage. Les os explosèrent avec un bruit sec.

Tandis que le Shun-tuk s’écroulait, sa main encore valide plaquée sur son nez en bouillie, un autre demi-humain se campa face à Kahlan. Sans hésiter, elle dégaina l’épée de son mari et lui fit décrire un arc de cercle qui décapita net son adversaire.

Le Shun-tuk tomba comme une masse, laissant à peine le temps à Kahlan de dégager sa lame. Dès que ce fut fait, elle se mit en position, prête à affronter d’autres assaillants.

Sentant quelqu’un à côté d’elle, elle leva son arme, mais vit à temps qu’il s’agissait de Fister.

— Du calme, c’est moi ! cria-t-il en levant les mains.

Derrière lui, Kahlan vit les dépouilles des Shun-tuk qui l’avaient attaqué. À l’évidence, leur tactique n’avait pas fonctionné. L’un avait le crâne fendu en deux et un autre était pratiquement coupé net au niveau de la taille.

Kahlan savait que toute personne qui tenait l’Épée de Vérité était envahie par sa colère. Mais un savoir théorique n’avait rien de comparable avec une expérience vécue. Voire avec le souvenir d’une expérience antérieure. La fureur de l’arme était comme un torrent qui se déversait en elle, venant se mêler à sa propre rage et la décuplant. C’était comme tenir la foudre entre ses mains et pouvoir en faire ce qu’on voulait.

Après avoir goûté le sang, la lame en demandait davantage.

Du coin de l’œil, Kahlan vit Remkin et Jenkins, chacun à la tête d’un groupe, se diriger vers l’entrée de la gorge. L’ascension allait leur prendre un peu de temps, et les défenses du camp étaient nettement affaiblies. Si elle avait cédé à l’épée, l’inquisitrice aurait couru se battre aux côtés des défenseurs. Mais elle avait bien mieux que ça à faire. Sa priorité était de protéger Richard. Ensuite, d’appliquer à la lettre son plan. Pour ça, il allait falloir agir vite et avec une grande coordination.

Se replier était une manœuvre délicate qui demandait une discipline d’acier pour ne pas tourner à la vulgaire débandade. L’Inquisitrice avait un plan à suivre, mais elle devait faire en sorte qu’il soit exécuté correctement.

Elle cria les noms de Zedd et de Nicci. Quand ils tournèrent la tête dans sa direction, elle fit de grands gestes avec l’épée pour leur faire signe de la rejoindre.

Avant de quitter son poste, Zedd déchaîna un enfer de flammes pour se couvrir. Avec un poing d’air, Nicci créa une sorte de tourbillon qui souleva un rideau de poussière et de divers débris puis le propulsa vers les Shun-tuk qui continuaient à attaquer. Forcés de se protéger le visage et les yeux du feu et des projectiles volants, les demi-humains ralentirent un peu leur charge.

Zedd et Nicci profitèrent de ce répit pour rejoindre Kahlan et Fister, campés près du cheval sur lequel était attaché Richard.

— Par les esprits du bien ! s’écria le vieux sorcier. Qu’est-il arrivé ?

Nicci approcha pour examiner Richard, attaché en travers de la selle. Lui soulevant une paupière, elle blêmit.

— Il est en danger de…, commença-t-elle.

— Comme nous tous ! cria Kahlan. Laisse-le, pour le moment.

— Mais…, fit Zedd.

— Taisez-vous, tous les deux ! Je n’ai pas le temps d’entrer dans les détails.

Fister se tourna et décapita prestement un Shun-tuk qui passait près d’eux avec l’intention d’aller sauter sur le dos d’un défenseur.

— Nous t’écoutons, dit Zedd.

— Quand le lieutenant Fister en donnera l’ordre, tous les hommes abandonneront la ligne de défense, et nous suivrons. Direction le ruisseau, puis la gorge qu’il y a derrière. Nous devons tous entrer dans le défilé. Zedd, tu resteras un peu en arrière, et quand nos hommes auront quitté le camp, tu utiliseras ton Feu de Sorcier pour retarder un peu les Shun-tuk.

— Certains sont immunisés contre la magie…, rappela le vieil homme.

— Je sais, mais tous ne le sont pas, et même ainsi, ça les désorientera. Ce qui nous donnera un peu d’avance.

— Pour quoi faire ? demanda Nicci.

— Avancer dans le défilé avant qu’ils y entrent, nous poursuivant parce qu’ils auront senti que Richard est inconscient.

Zedd leva les bras au ciel.

— Nous utiliserons Richard comme appât ?

— Oui.

— Quel crétin fini a eu cette idée ?

— Ton petit-fils.

— Bien sûr, qui d’autre ?

— Tue autant de Shun-tuk que tu pourras, puis viens nous rejoindre pendant que les autres se lanceront à notre poursuite. Des hommes sont postés en embuscade des deux côtés du défilé. Quand les demi-humains seront tous entrés, ils leur couperont la retraite.

» Dans un passage si étroit, très peu de soldats peuvent contenir une force considérable. Utilisant de nouveau ton Feu de Sorcier, Zedd, tu les carboniseras pendant qu’ils sont piégés. Ensuite, le marteau viendra frapper l’enclume…

— D’où tiens-tu que… ? commença le vieil homme.

— C’est le plan de Richard. Il a perdu volontairement conscience pour que nous puissions l’exécuter. Tenter de tenir la position ne nous aurait pas sauvés. Il faut changer de tactique, sinon, nous mourrons tous. C’est notre meilleure chance. Richard risque sa vie pour que ça réussisse. Donc, je n’écouterai aucune objection. C’est compris ?

— Compris, marmonna Zedd, un peu plus calme.

— Quand nous serons sortis du défilé, une fois les demi-humains éliminés, Nicci et Zedd, vous ranimerez Richard.

Kahlan vit que le vieux sorcier aurait voulu dire quelque chose. Sans doute impressionné par la colère de l’épée qui brillait dans les yeux de l’inquisitrice, il se ravisa.

Nicci, elle, osa parler :

— Certains Shun-tuk ont des pouvoirs étranges… Nous ne savons pas de quoi ils sont capables.

La colère de l’épée coulant en elle, Kahlan ne trouvait plus le plan absurde. C’était simplement une chance de tuer les Shun-tuk avant d’être massacrés par eux.

— Rien ne les empêche d’utiliser ces pouvoirs ici… Quand nous les aurons piégés dans le défilé, ils ne pourront pas s’éparpiller, c’est déjà ça. Au moins, nous aurons une chance d’en finir. Même ceux qui ont des pouvoirs meurent quand une lame leur transperce le cœur.

— Tu as raison, reconnut Nicci. Exécution, dans ce cas !

Kahlan vit que Samantha accourait, sa mère sur les talons. Si les hommes n’étaient pas déjà en position dans le défilé, ça ne tarderait plus.

De la main gauche, Kahlan saisit les rênes de la jument très près du mors.

— Allons-y ! Il est temps d’exterminer ces chiens !

Chapitre 23

De temps en temps, Kahlan jetait un coup d’œil par-dessus son épaule afin de voir comment allait Richard, toujours sur le dos de la jument. Étendu en travers de la selle, il était sans défense, dépendant entièrement de son épouse. Et il n’était pas question qu’elle l’abandonne ! Elle allait le sortir de là, puis le conduire en sécurité – au Palais du Peuple, où Zedd et Nicci le débarrasseraient du poison qui le tuait. Les débarrasseraient, en fait…

Kahlan était lasse de ne pas pouvoir vivre normalement avec Richard. Être seuls ensemble, avoir une conversation banale, prendre le temps de faire l’amour… Bref, tout ce que pouvait apporter une relation normale entre deux êtres. Hélas, il leur fallait en permanence lutter pour leurs vies et pour le droit des autres de mener librement la leur.

La paix avait duré juste le temps de leur donner le goût des simples joies de la vie. Le mariage de Cara, au Palais du Peuple, s’était révélé un grand moment, mais tout avait très vite tourné au cauchemar pour la Mord-Sith, pour son pauvre mari et pour tout le monde…

Serrer l’épée de Richard décuplait la colère qui couvait en Kahlan depuis des jours.

De nouveau, ils étaient impliqués dans une lutte pour la vie ! Et pour s’en tirer entiers, cette fois, il ne suffirait pas d’échapper aux Shun-tuk. S’ils ne parvenaient pas à gagner assez vite le Palais du Peuple…

Ils en étaient encore si loin. Sans chevaux, Richard et elle dans un piteux état, le voyage serait long et difficile. Mais il n’y avait pas le choix. Le seul espoir, c’était de tomber en chemin sur une ville ou un village où ils pourraient acheter des montures – et mieux encore, un nouveau chariot.

Dans son dos, Kahlan entendait les explosions des projectiles magiques de Zedd et de Nicci. Parfois, elle captait même les cris des Shun-tuk agonisants. Avec l’écho qui se répercutait dans le défilé, on eût dit que montaient à ses oreilles les bruits lointains d’une bataille entre le bien et le mal se déroulant au cœur du royaume des morts.

Au fil de l’ascension, le défilé devenait de plus en plus étroit, comme s’il s’agissait plutôt d’une faille entre deux montagnes jumelles. Une brèche menant à un autre monde, peut-être…

Irena marchait près du cheval, prête à défendre Richard avec son pouvoir s’il le fallait. Ignorant la puissance de cette magicienne, Kahlan n’aurait su dire si elle serait en mesure d’aider Zedd et Nicci à ranimer Richard, au sortir du défilé.

Sachant quel calvaire vivait son mari, perdu dans des ténèbres hostiles, l’inquisitrice avait hâte d’en arriver à cette partie du plan. Plus on resterait dans cette obscurité, plus ce serait dur à supporter et plus le danger augmenterait.

Richard avait besoin d’aide, certes, mais pour le moment, les Shun-tuk devaient rester la priorité.

Nicci étant partie se battre, Irena et Samantha se chargeaient d’éclairer de temps en temps le chemin. Plus on montait, plus le cours d’eau grossissait, aspergeant parfois les fugitifs – un désagrément qui ne leur rendait pas les choses plus faciles.

Soudain, Kahlan s’avisa qu’elle n’entendait plus d’explosions depuis un moment.

— Comment va le seigneur Rahl ? demanda Samantha.

L’Inquisitrice posa une main sur le dos du Sourcier.

— Il respire encore, mais je ne peux rien dire d’autre…

— Moi si, fit la jeune magicienne en posant les doigts sur les tempes de Richard. J’ai déjà senti la souillure en vous deux. Je devrais remarquer les changements…

Peu de temps après, Samantha retira sa main.

— Alors ? la pressa Kahlan.

— Mère Inquisitrice, je suis navrée, mais c’est pire que jamais.

Pour la première fois, Kahlan pensa pour de bon que Richard était en train de mourir. Elle le perdait, et il n’y avait rien à faire. Sans lui, le monde n’aurait plus aucun sens. Plus de couleurs. Mais elle ne serait pas longue à le rejoindre…

Elle serra plus fort l’épée de son mari.

Puis elle entendit dans le lointain le chant du rossignol. Le signal de Remkin… La magie avait tué tout ce qu’elle pouvait tuer. Les Shun-tuk survivants, qu’il allait falloir abattre avec l’acier, avaient des pouvoirs dont Kahlan et ses compagnons ignoraient tout. Sinon qu’ils étaient capables de ranimer les morts, ce qui n’avait déjà rien d’encourageant…

Pouvoir ou non, ils étaient mortels. C’était aux soldats, à présent, de prendre le relais de la magie. Et d’en finir avec la menace.

Kahlan se tourna vers Samantha :

— Prends les rênes !

— Quoi ?

— Occupe-toi de la jument ! Nous avons très peu d’hommes, et chaque épée compte. Je vais aller combattre. Et je te confie Richard.

— Je comprends, fit Samantha, terrorisée mais déterminée.

Kahlan vit que Nicci approchait, venant la chercher. Elle aussi était prête à aller jusqu’au bout.

— En route ! Il est temps d’en finir.

Cette fois, ce fut l’inquisitrice qui passa la première.

L’Épée de Vérité allait boire le sang des Shun-tuk. Et Kahlan en était aussi assoiffée que l’arme.

Chapitre 24

Nicci et Kahlan firent rapidement la jonction avec les soldats, qui s’étaient volontairement laissé un peu distancer afin de laisser de l’avance au groupe « Richard », s’il devait fuir parce que les choses tournaient mal. À savoir si le marteau ne parvenait jamais à frapper l’enclume.

Alors que les deux femmes se dirigeaient vers l’entrée du défilé avec les hommes, Nicci invoqua une flamme qui leur permit de distinguer les pièges du terrain, mais à très courte distance, pour ne pas trahir leur position.

Dans la première phase de l’opération, les fugitifs étaient parvenus à distancer nettement les Shun-tuk. En traînant volontairement, les soldats avaient en ce qui les concernait réduit cette avance. Avec tout ça, difficile de dire quand le marteau entrerait au contact avec les demi-humains.

Lorsque Nicci invoqua une flamme plus grande afin de mieux illuminer le terrain, devant eux, Kahlan sentit son sang se glacer dans ses veines.

— Par les esprits du bien…, souffla-t-elle.

Le défilé était rempli à craquer de guerriers au corps couvert de cendres.

Le sergent Remkin était censé couper la retraite aux demi-humains, une fois qu’ils seraient tous entrés dans le passage. Avec ses hommes, il incarnait l’enclume que le marteau – le groupe de Fister – devait venir frapper après avoir fait demi-tour. Mais Remkin et ses gars avaient-ils seulement pu « fermer la porte » aux Shun-tuk, considérant leur nombre ?

Kahlan dut se rendre à l’évidence : elle ne s’attendait pas à tant d’ennemis, loin de là ! Normalement, le Feu de Sorcier de Zedd et les éclairs de Nicci auraient dû en éliminer un grand nombre. Et ils l’avaient sûrement fait. Mais il restait assez de guerriers – très largement – pour accomplir la mission dont les avait chargés leur roi.

Quand ils défendaient le camp, Kahlan et ses compagnons n’avaient eu aucun moyen d’estimer le nombre de Shun-tuk déployés dans la forêt, en face d’eux. Bien sûr, il en arrivait toujours de nouveaux, mais de là à ce qu’ils soient si nombreux… Une marée… inhumaine.

Fister et ses hommes ne devaient pas avoir non plus prévu le désastre. Ce n’était pas un groupe de pisteurs d’esprits, mais une armée entière ! Quand Sulachan et Hannis Arc envoyaient des forces en mission, ils ne lésinaient pas sur le nombre !

Une précieuse information sur les chefs ennemis. Ils ne négligeaient rien, préparaient soigneusement leurs actions et recouraient à la force brute pour les mener à bien. La subtilité n’était pas leur fort. Écraser un moustique avec une masse d’armes ne les dérangeait pas.

Même si ce n’était pas une nouvelle réjouissante, en savoir plus sur des adversaires était toujours bon. Ça évitait de les sous-estimer.

Kahlan repensa à ce qu’avait dit le prisonnier au sujet des démons qui les guettaient, Richard et elle. L’empereur n’était pas homme à se satisfaire de « simplement » tuer ses ennemis.

Le prisonnier, comprit l’inquisitrice, n’était pas tombé par hasard entre leurs mains. Sulachan le leur avait envoyé afin qu’il leur délivre un message. Pour Richard et Kahlan, la mort ne serait pas une fin, mais le commencement d’une éternité de souffrance.

Pas de repos éternel. Pas d’infini sommeil.

Oubliant ses angoisses, Kahlan se concentra sur le moment présent. Un seul élément jouait en leur faveur : l’étroitesse du défilé. Dans cet espace exigu, la masse d’armes aurait beaucoup de mal à s’abattre sur le moustique. En d’autres termes, la supériorité numérique perdait de son importance.

Pour tenir leur position, les hommes de la Première Phalange n’auraient pas besoin d’être tous en première ligne. Ça leur permettrait de se relayer, et de résister ainsi bien plus longtemps à la fatigue. Plus frais et plus agressifs, ils seraient d’autant plus efficaces.

Richard avait pensé à ce point, et c’était pour ça qu’il leur avait fait abandonner le camp. Vu le nombre de Shun-tuk, il avait pris cette décision au bon moment. À savoir, très peu de temps avant une défaite inéluctable.

Dans la configuration actuelle – deux groupes aux deux extrémités de la formation adverse – des hommes qui se relayaient pour affronter une masse nécessairement réduite d’adversaires pouvaient devenir de véritables machines à tuer. Sur un terrain pareil, on pouvait même parler de « boucherie » plus que de bataille. Mais n’était-ce pas l’essence même de la guerre ? Tuer autant d’ennemis que possible, aussi vite qu’on pouvait, et en subissant très peu de pertes ?

Les soldats se mirent en formation, faisant se chevaucher leurs boucliers, puis ils allèrent à la rencontre des Shun-tuk. Reposant sur les épaules des hommes du premier rang, des lances formaient une muraille d’acier. Si les adversaires voyaient le danger et s’immobilisaient, ça ne servirait à rien, parce que le mur d’acier continuerait de fondre sur eux. Des deux côtés du piège, puisque Remkin utiliserait exactement la même tactique. Pris en tenaille, les demi-humains seraient hachés menu.

Un détail tracassait cependant Kahlan. Ces Shun-tuk-là n’étaient pas seulement des brutes motivées par le désir maladif de s’approprier une âme. C’étaient des pisteurs d’esprits, et d’autres sortes de pratiquants de la magie noire.

Et ça changeait bien des choses…

Plissant les yeux, Kahlan vit que certains demi-humains, dans le flot de guerriers, avaient des yeux rouges brillants. Des morts ranimés ! Un autre bâton dans les roues de la Première Phalange.

Les Shun-tuk en assez bon état pour être ranimés se montraient des adversaires encore plus coriaces que les vivants. Dans les rangs, Kahlan distingua des demi-humains carbonisés mais encore capables de tenir debout. Ça avait suffi pour qu’on les ranime…

Ces combattants-là ne mouraient pas comme les autres. Avec eux, toucher un organe vital ne suffirait pas. Il faudrait les tailler en pièces.

Sans la voir, Zedd croisa Kahlan alors qu’il se dirigeait vers la sortie du défilé. Traînant les pieds, les bras ballants, le vieil homme était à bout de forces. Hors d’état d’utiliser son don, et moins encore d’invoquer du Feu de Sorcier. Avant de pouvoir se battre de nouveau, il lui faudrait du repos. À l’arrière, avec les hommes qui attendaient d’aller au contact ou qui en revenaient et récupéraient de l’énergie. Si on lui donnait à manger et à boire, le grand-père de Richard se remettrait assez vite.

Kahlan le prit par la manche, le força à se tourner vers elle et lui tapota gentiment la joue.

— Tu devrais aller veiller un peu sur Richard… C’est une bonne idée, non ?

Le vieux sorcier hocha la tête, eut l’ombre d’un sourire et s’éloigna.

Nicci aussi devait être épuisée. Mais il serait impossible de l’envoyer en arrière.

Plus bas dans le défilé, les Shun-tuk se bousculaient pour avancer plus vite. L’étroitesse du passage, les difficultés du terrain et leur nombre les ralentissaient. Aux endroits les moins larges, ils devaient s’arrêter et attendre leur tour. Perdant patience, certains poussaient les guerriers du premier rang, allant même jusqu’à les piétiner. Progression difficile ou pas, la soif de sang et d’âme leur donnait une inépuisable volonté d’avancer.

Richard avait vu juste. C’étaient des prédateurs. Une fois focalisés sur une proie, plus rien ne les arrêtait.

Le cœur serré, Kahlan dut constater que le plan de son mari avait fonctionné. Les Shun-tuk s’étaient bel et bien engagés dans le défilé. Mais si géniale que fût la tactique du Sourcier, les demi-humains étaient trop nombreux. La supériorité numérique, tôt ou tard, leur assurerait la victoire.

Mais l’Épée de Vérité se fichait comme d’une guigne des rapports des forces et des probabilités. Être en état d’infériorité augmentait encore sa colère, décuplant sa soif de sang. Et quoi qu’il en soit, la configuration du terrain restait la meilleure chance des défenseurs.

Pour les soldats, le plus gros problème, ce seraient les morts ranimés. Cela dit, l’épée de Richard avait été créée pour faire face à de tels défis.

Kahlan se fraya un chemin entre les hommes, courant rejoindre la première ligne.

Alors, la folie la submergea.

Chapitre 26

Ralentis aussi par les difficultés de l’ascension, les Shun-tuk ne parvinrent pas à regagner du terrain sur l’inquisitrice et ses compagnons. Et c’était déjà ça…

Si un des soldats glissait, ce serait un désastre, et Kahlan le savait. Lancés à toute vitesse, les hommes du premier rang prenaient tous les risques. L’un d’eux à terre, et ceux qui le suivaient de près tomberaient aussi. Dans ce cas, l’avance des fugitifs risquait de fondre comme neige au soleil.

Kahlan restait traumatisée par le spectacle auquel elle avait assisté. Au fil des ans, elle avait vu bien des hommes mourir, et dans des circonstances abominables, le plus souvent. Mais là… Alors qu’elle se croyait endurcie – mais jamais blasée –, la fin des deux soldats l’avait bouleversée. Et face à cette horreur, Zedd, Nicci et Irena ne pourraient rien. Réduits à fuir devant des prédateurs, les défenseurs avaient fort peu de chances de s’en tirer. Et s’ils finissaient par être rattrapés, que faire contre les sorciers noirs ?

Si de simples demi-humains détenaient de tels pouvoirs, le roi spectral devait être capable d’impensables abominations.

Parce qu’ils portaient des bottes – un avantage sur un tel terrain – les soldats parvenaient à distancer les Shun-tuk, qui marchaient pieds nus. Même quand on avait de la corne sur la peau, les pierres coupantes n’étaient pas faciles à négocier. Sans compter le risque, sans l’aide de semelles, de glisser sur la mousse, si on ne posait pas le pied où il fallait. Malgré ce handicap, les demi-humains s’en tiraient remarquablement bien – mieux que Kahlan l’aurait cru possible, en fait – mais ça les ralentissait quand même un peu. Juste ce qu’il fallait…

Un petit avantage, mais qui valait mieux que rien, et qui avait plutôt tendance à augmenter régulièrement. Cela dit, ça ne suffirait pas pour sauver les fugitifs, à la longue. Au moins, les Shun-tuk semblaient trop loin pour pouvoir utiliser leurs maudits pouvoirs.

Hélas, si la pente devenait un peu plus abrupte et accidentée, l’avance des soldats serait très vite réduite à néant. Tous étaient des colosses hautement efficaces au corps à corps, mais ils devaient courir avec une lourde cuirasse sur le dos et en trimballant tout un équipement. Même s’ils ne ployaient pas sous la charge, elle pesait quand même sur leurs épaules, et sur une pente plus rude…

De plus, ces hommes n’étaient pas conçus pour courir. Appartenant à la Première Phalange, ils faisaient tout très bien, mais contrairement aux Shun-tuk, ils n’étaient pas des prédateurs spécialisés dans la poursuite de gibier.

Kahlan jeta un coup d’œil derrière elle. Si bizarre que ça paraisse, ils avaient encore gagné du terrain sur les demi-humains. L’Inquisitrice aurait pu accélérer encore le rythme, mais les hommes, épuisés par de longues heures de combat, étaient à leur maximum. En réalité, ils avaient déjà dépassé leurs limites, mais dans la Première Phalange, ça n’avait rien d’un exploit, parce qu’on y entrait précisément pour ça.

Ces guerriers d’élite ne renonçaient jamais et envisager l’échec était pour eux hors de question. Une affaire d’état d’esprit… Penser à la manière de gagner, et à rien d’autre…

Malgré la disproportion des forces en présence, la bataille avait très bien commencé. Puis tout avait changé en un éclair. Mais au combat, il fallait savoir s’adapter à tout. C’était ça ou mourir.

S’entêter sur une tactique perdante menait au désastre. Face à un adversaire qui s’obstinait, s’enfonçant dans l’erreur, la victoire n’était plus qu’une formalité.

Les vrais guerriers, ceux qui allaient de triomphe en triomphe, ne crachaient jamais sur une victoire facile. L’important était de gagner, la manière ne comptant pas. Richard avait très vite fait montre de l’aptitude à vaincre sans se soucier de « chevalerie ». Pour un sorcier de guerre, c’était normal. En permanence, il cherchait une solution qui fonctionne. Et quand tout semblait contre lui, il n’hésitait pas à changer les règles.

Pour l’heure, le jeu se résumait à courir ou mourir.

L’Épée de Vérité en main, Kahlan estimait normal de fermer la marche. Si des Shun-tuk faisaient la jonction – des morts ranimés, surtout –, personne au monde, à part Richard lui-même, ne serait mieux qualifié pour les réduire en charpie.

Kahlan rattrapa cependant Zedd, qui avançait très lentement, et perdait du terrain sur les hommes. Bien plus solide qu’il en avait l’air, il n’était pas en détresse à cause de son âge, mais parce que générer du Feu de Sorcier l’avait vidé de ses forces. L’endurance d’un homme avait ses limites, et celle d’un sorcier aussi.

Kahlan saisit au vol la manche d’un soldat un peu en retard et le tira vers elle.

— Aide le sorcier ! Mais ne lui dis pas que je te l’ai ordonné…

L’homme hocha la tête et prit le bras du grand-père de Richard.

— Puis-je vous aider, messire ? Je sais que vous avez fourni un gros effort. C’était extraordinaire. Les mots me manquent pour le dire.

— Extraordinaire, oui, fit Zedd, flatté. (Il se rembrunit.) Hélas, ça n’a pas suffi.

— Un exploit quand même, dit un autre homme en prenant le bras du vieux sorcier.

Avec leurs bras énormes, les deux soldats portèrent quasiment Zedd. Paraissant tout petit entre eux, ses pieds touchant le sol un pas sur trois ou quatre, il se laissa faire avec gratitude.

Kahlan dut faire un gros effort pour rester avec les fugitifs alors que son instinct lui criait de se retourner pour se battre. Son instinct, et la soif de sang de son arme… Une fois engagée dans un combat, l’Épée de Vérité n’avait jamais assez de sang. Puisqu’une menace existait, elle entendait l’éradiquer. C’était dans sa nature. Sa seule raison d’être consistait à détruire ce que son propriétaire du moment désirait voir disparaître. Un vrai Sourcier, comme Richard, savait contrôler le pouvoir de cette arme et contenir dans une certaine mesure sa fureur.

Pour Kahlan, c’était beaucoup plus difficile. Vivant cette expérience, elle en conçut une plus grande admiration encore pour son mari.

L’eau qui dévalait à présent les deux versants du défilé trempait jusqu’à l’os les fugitifs. Dans les Terres Noires, d’après ce qu’avait vu Kahlan, le climat était toujours hostile. Inutile d’espérer une amélioration sur ce point. Au moins, il ne pleuvait pas.

Attaquées par l’eau, les deux parois s’effritaient, et les débris qui jonchaient le sol compliquèrent encore la tâche des fuyards. Idem pour la mousse, qui devint plus fréquente. Même avec des bottes, l’exercice devenait de plus en plus périlleux. Par bonheur, Nicci éclairait le chemin, aidant les hommes à voir où ils posaient les pieds.

Se retournant, Kahlan vit plusieurs Shun-tuk glisser et s’étaler par terre. Les guerriers qui les suivaient tombèrent aussi, provoquant une belle pagaille. Le temps que tout ce petit monde se relève, l’avance des fugitifs grandit encore un peu.

Un peu plus tard, quand une chute se reproduisit, les Shun-tuk de derrière ne ralentirent même pas, marchant sur leurs congénères pour passer. Quelques dizaines de morts en plus n’avaient aucune importance, si ça permettait de ne pas ralentir le rythme.

Mais il y eut d’autres chutes, avec plus de victimes, et la hauteur des piles de cadavres finit par constituer un obstacle qui entrava la progression des demi-humains. Un petit avantage de plus pour les hommes de la Première Phalange.

La poursuite restait serrée, et les Shun-tuk, concentrés sur leurs proies, ne se laisseraient plus arrêter par rien.

Devant Kahlan, les hommes commencèrent à contourner une silhouette. En l’atteignant, Kahlan vit qu’il s’agissait de Samantha. Immobile sur un rocher plat, au milieu du ruisseau, elle semblait dormir debout.

Kahlan s’arrêta net. Le sentant, les hommes qui la précédaient l’imitèrent, prêts à la défendre si besoin était.

— Continuez ! Continuez !

De mauvaise grâce, les soldats obéirent. Regardant devant elle, Kahlan vit que les hommes couraient aussi vite que possible. Mais les Shun-tuk, derrière, ne traînaient pas non plus.

Samantha avait la tête inclinée et les deux premiers doigts de chaque main posés sur les tempes. Même ses longs cheveux noirs ne bougeaient pas d’un pouce.

Et les Shun-tuk qui débouleraient bientôt !

— Samantha, que fiches-tu donc ?

La jeune magicienne ne répondant pas, Kahlan se pencha et cria :

— Samantha !

Sans lever la tête, la fille d’Irena souffla un seul mot :

— Courez !

— Où est Richard ? Tu étais censée veiller sur lui. Je te l’avais ordonné.

— Courez !

— Quoi ?

La jeune magicienne ne répondit toujours pas. Troublée, Kahlan passa dans ses cheveux empoissés de sang les doigts tout aussi visqueux de sa main gauche. Puis elle sonda le défilé, devant elle, et n’aperçut pas la jument. Donc, quelqu’un d’autre s’en occupait. Nicci, probablement. Ou peut-être Irena. Pour l’instant, Richard était en sécurité.

Se penchant un peu plus, l’inquisitrice vit que Samantha avait les yeux fermés. Et elle ne bougeait pas plus qu’une statue.

Les Shun-tuk approchaient, assoiffés de sang.

— Samantha…

— Courez !

Chapitre 27

Kahlan se redressa.

Alors que la chair de poule lui remontait le long des bras, elle regarda Samantha, toujours aussi immobile. Où était le problème ? Mais avec les Shun-tuk qui approchaient, le temps manquait pour y réfléchir.

Que faire ? Rester ici était hors de question. Dans très peu de temps, il serait même trop tard pour tenter de fuir.

Alors que l’Inquisitrice se tournait vers l’entrée du défilé, où progressaient les Shun-tuk, une percée se fit soudain dans le ciel plombé, laissant passer la pâle lumière de la lune. Entre les deux versants du défilé – des murailles d’une hauteur vertigineuse, à présent – les demi-humains se déversaient comme un torrent, et ils n’étaient plus bien loin.

Ceux des premiers rangs griffaient l’air et claquaient des mâchoires, anticipant le festin. Des loups forçant un cerf.. Des mangeurs de chair voleurs d’âmes…

Quel était le problème de Samantha ? Ou qu’entendait-elle faire ? Kahlan n’aurait su le dire. À moins que… La jeune magicienne pouvait être pétrifiée de terreur. L’Inquisitrice avait vu ça plus d’une fois sur des champs de bataille. Un soldat pouvait être submergé par la peur au point de ne plus avoir conscience du danger. Il restait là, détaché, attendant que la mort le délivre de son angoisse. Parfois, renoncer à la vie faisait moins peur que de continuer et d’affronter son sort.

Si c’était ça, Kahlan pouvait passer un bras autour de la taille de Samantha, la soulever, la caler contre sa hanche et la porter jusqu’à la sortie du défilé. Mais ainsi chargée, elle n’aurait quasiment aucune chance de distancer les Shun-tuk. Même si Samantha n’était ni grande ni lourde…

Cette option les condamnerait toutes les deux. Kahlan avait donc le choix entre combattre et s’enfuir. Si elle abandonnait Samantha, la jeune magicienne finirait sous les dents des sauvages.

Kahlan serra plus fort la poignée de son épée.

Malgré la magie de l’arme, qui l’incitait à se battre, elle comprit qu’affronter les Shun-tuk, même avec une épée magique, serait un suicide.

Et elle devait se décider vite !

Fuir était la seule option raisonnable. Et dans ce cas, il fallait le faire tout de suite.

— Samantha, le temps presse !

— Courez !

La voix calme et déterminée de la jeune magicienne glaça les sangs de Kahlan. Jetant un dernier coup d’œil à la frêle jeune fille, toujours dans la même position, elle se tourna ensuite dans la direction d’où déboulerait bientôt une horde de Shun-tuk.

Rester, c’était mourir avec Samantha. Et si elle succombait pour aider une seule personne, Kahlan abandonnerait toutes les autres qui comptaient sur elle.

Présenté ainsi, le dilemme n’en était pas un.

Le cœur serré, Kahlan partit au pas de course comme si elle avait des démons aux trousses. Ce qui était exactement le cas.

Les hommes étaient assez loin devant. Un coup d’œil par-dessus son épaule apprit à l’inquisitrice que les Shun-tuk restaient à la traîne, mais pas tant que ça. À mi-chemin entre les deux, Samantha se tenait immobile sur son rocher.

Alors que Kahlan accélérait encore le pas, le sol trembla si fort qu’elle perdit l’équilibre et tomba, s’étalant au milieu du ruisseau.

Elle s’assit en crachant de l’eau, mais fut de nouveau fauchée par l’onde de choc d’une explosion d’une incroyable puissance.

Un peu sonnée, elle se redressa de nouveau à temps pour voir des dizaines de rochers fendre l’air au-dessus d’elle. Ça n’avait aucun sens ! De gros fragments de granit tourbillonnaient, leur vitesse s’accélérant sans cesse. Partout le long du défilé, des explosions arrachaient aux versants des projectiles naturels. Dans un vacarme assourdissant, le passage tout entier semblait éventré par une force surnaturelle.

Toujours immobile, Samantha se tenait dans l’œil de ce cyclone.

Plus bas dans le défilé, les Shun-tuk tombaient comme des quilles. Au-delà de la position de la jeune magicienne, les versants se désintégraient carrément, s’écroulant sur les hordes de demi-humains. Bientôt, des tonnes et des tonnes de roche recouvriraient leurs restes écrabouillés.

Fondant sur eux, les projectiles volants commençaient par les faire tomber à la renverse, en tuant beaucoup sur le coup. Malgré le vacarme, Kahlan entendit des cris d’hommes et de femmes. Impuissants, les demi-humains crevaient comme des mouches. Sans avoir le temps de réagir – mais de toute façon, ils n’avaient nulle part où aller.

Les explosions continuaient, se répercutant tout au long de la première partie du défilé. Des éclairs frappaient les deux versants rocheux, leur arrachant des tonnes de granit.

Une manœuvre délibérée, de quoi qu’il puisse s’agir. Soigneusement calculées, les frappes visaient à faire s’écrouler les deux versants du défilé sur toute la partie qu’occupaient les Shun-tuk. Parfaitement synchronisés, les éclairs visaient des cibles successives, afin que l’affaiblissement méthodique des structures de pierre ne leur laisse aucune chance de rester debout.

L’exemple de destruction massive le plus « harmonieux » et le plus « élégant » auquel Kahlan eût jamais assisté.

Sous ses yeux, le monde semblait éventré par une force surhumaine, et les explosions menaçaient de lui percer les tympans. Des débris volaient dans les airs et une colonne de poussière montait dans l’air.

En deçà de la position de Samantha, l’enfer se déchaînait. Tout un pan de muraille s’effondra soudain, l’onde de choc de l’explosion manquant renverser une fois de plus Kahlan.

Était-ce la fin du monde des vivants ? Une offensive lancée par Sulachan, furieux que de vulgaires humains aient osé échapper à ses Shun-tuk ?

Oui, la destruction était terrifiante. Mais pourquoi l’empereur mort aurait-il épargné une partie du défilé ? En particulier celle où se trouvaient ses ennemis ? Un tremblement de terre naturel ne se serait pas montré si sélectif, lui non plus.

Quoi qu’il en soit, le cataclysme continuait, les explosions s’enchaînant de plus en plus vite. Sur toute la longueur du défilé où ils étaient, les demi-humains finiraient sous des montagnes de roche.

Profitant d’une brève accalmie, Kahlan se redressa et courut rejoindre Samantha, qui n’avait toujours pas bronché. Couverts de poussière, ses cheveux semblaient désormais gris. À part ça, elle n’avait rien. Alors que le monde s’écroulait devant elle, des Shun-tuk mourant par milliers, la jeune magicienne était restée de marbre.

Kahlan n’eut plus aucun doute sur l’identité de l’organisateur – ou plutôt, de l’organisatrice – de ce « spectacle ».

Si incroyable que ça paraisse, quelques demi-humains émergèrent des décombres, virent Kahlan et Samantha et chargèrent. Avec un peu de chance, s’ils n’étaient pas dotés de pouvoirs, l’Épée de Vérité suffirait à les arrêter…

À cet instant, la muraille rocheuse, juste au-dessus des deux femmes, grinça sinistrement. Levant les yeux, Kahlan vit qu’elle se fissurait, d’énormes morceaux commençant à se détacher. Puis deux nouvelles explosions retentirent.

Kahlan se pencha, souleva Samantha dans ses bras, se tourna vers la sortie du défilé et détala à la vitesse du vent.

Les deux versants, là où la jeune magicienne se tenait un instant plus tôt, s’écroulèrent comme autant de châteaux de cartes. Déséquilibrée par l’onde de choc, la femme de Richard faillit tomber, mais elle se rétablit de justesse.

Si elle n’avait pas pris Samantha avec elle, la jeune magicienne aurait été écrasée par la roche. Comme les quelques Shun-tuk miraculeusement sortis indemnes des premières avalanches meurtrières.

Kahlan s’arrêta pour reprendre son souffle et regarder derrière elle. Partout dans la première section du défilé, les parois continuaient à s’écrouler, obstruant à jamais le passage. Une tombe géante pour une multitude de tueurs sans pitié.

Puis le calme revint, presque d’un coup. Entre son entrée et la position des deux femmes, le défilé n’était plus qu’un souvenir.

Sauf miracle – enfin, façon de parler –, pas un seul Shun-tuk n’avait dû s’en tirer.

— Par les esprits du bien, jeune fille, qu’as-tu fait ?

— Ce que le seigneur Rahl m’a appris, répondit Samantha avant d’éclater en sanglots.

Elle se serra contre Kahlan et versa toutes les larmes de son corps. Mais qu’avait-elle voulu dire ?

— J’avais si peur, dit-elle quand elle fut un peu calmée. Je craignais qu’ils nous dévorent tous, et je ne voulais pas laisser arriver une telle horreur. J’enrageais à l’idée que ces monstres soient assez idiots pour croire qu’ils nous voleraient nos âmes. Et je les détestais parce qu’ils allaient tuer ma mère, juste après sa libération. Et déchiqueter les chairs du seigneur Rahl…

Et vous manger. Et… Tout ça pour des croyances stupides. J’étais furieuse !

— Et tu as recouru à la magie ?

Mais quelle forme de magie ? C’était incompréhensible.

— Je savais que Zedd, Nicci et ma mère avaient tenté d’utiliser la magie classique sans grand succès. Contre les Shun-tuk, les sortilèges ne peuvent pas grand-chose, je le sais depuis longtemps. Mais vous avez dit que même les sorciers noirs, parmi eux, mouraient quand on leur transperçait le cœur. Pour les arrêter, ai-je compris, il fallait les tuer avec autre chose que la magie.

» Alors, j’ai pensé à ce que le seigneur Rahl m’a appris.

Kahlan serra contre son épaule la tête de la jeune magicienne.

— C’est très bien, Samantha. Tu as fait ce qu’il fallait. Richard sera fier de toi quand je lui dirai que tu nous as tous sauvés.

Richard, apprendre à quelqu’un comment on fait s’écrouler des montagnes ? Voilà qui n’avait pas de sens. Mais on verrait plus tard…

Un long moment, l’inquisitrice sonda les ténèbres. Il n’y avait plus de prédateurs sur leurs traces.

Chapitre 28

Quand Kahlan, portant toujours Samantha, rejoignit les soldats, Jake Fister se tenait au premier rang pour l’accueillir.

— Que s’est-il passé ? demanda-t-il, à la fois furieux et perturbé.

— Les parois se sont écroulées, annonça Kahlan.

Fister fit une drôle de tête, comme s’il voulait dire quelque chose, mais il préféra s’en abstenir.

Comme ses hommes, il n’avait jamais assisté à une chose pareille. Un tel déchaînement de pouvoir n’avait rien d’habituel.

— Lieutenant, comment va Richard ?

— Aussi bien qu’avant, je crois…

Toujours blottie contre Kahlan, Samantha continuait à pleurer. Mesurer ce qu’elle avait fait l’avait tétanisée. Avec son pouvoir – indirectement – elle venait de tuer des milliers de gens. Enfin, de demi-humains…

Ce n’était pas rien, certes, mais la réaction de la jeune magicienne s’expliquait aussi par le choc en retour, après avoir traversé une épreuve qui l’avait terrorisée – et conduite à prendre des mesures radicales. À l’issue d’une bataille particulièrement violente et épuisante, Kahlan avait parfois eu envie de s’asseoir dans un coin et de pleurer.

Mais elle était une Inquisitrice. Dès son plus jeune âge, sa mère lui avait appris qu’elle ne devait pas trahir de telles faiblesses devant des gens qui comptaient sur elle. Voir un chef faillir incitait ceux qui le suivaient à perdre confiance en lui – et pire encore, en eux-mêmes.

— D’après ce qu’on m’a dit, fit Jake Fister, Samantha s’est arrêtée en plein milieu du chemin, restant plantée là… Que s’est-il donc… ?

— Plus tard, Jake ! coupa Kahlan. Remettons-nous en route. Je doute que des Shun-tuk aient survécu à ce cataclysme, mais si je me trompe, inutile d’attendre qu’ils nous tombent dessus. S’il en reste, prenons le plus d’avance possible.

Le lieutenant désigna les deux parois du défilé.

— D’accord avec vous. Cet endroit risque de devenir dangereux, après toutes ces explosions. Pas besoin non plus d’attendre que ça nous tombe dessus. Je détesterais finir aplati comme un Shun-tuk.

Kahlan acquiesça. En effet, cette partie du défilé avait dû être affectée par l’intervention spectaculaire de Samantha. Rester là pour s’en assurer ne semblait pas très judicieux.

— Il peut y avoir des survivants, selon vous ? demanda Fister. Ceux qui ont des pouvoirs, par exemple…

Kahlan prit le temps de la réflexion.

— Je ne peux pas en être sûre, mais je ne vois pas comment on peut résister à une telle avalanche. Les demi-humains sont sûrement tous écrabouillés sous quelques centaines de pieds de roche. Pouvoir ou pas, quand on reçoit un rocher sur le crâne, on meurt.

— On devrait, en tout cas… Mais ne peut-il pas y avoir eu une sorte de poche, par exemple créée par un gros rocher coincé entre les deux parois ? Dans ce cas, certains demi-humains pourraient réussir à s’en extraire. Et ils ont le pouvoir de ranimer les morts, n’oubliez pas ça. Si un seul « sorcier » a survécu, il peut lever une armée de cadavres ambulants.

— D’après ce que j’ai vu, il ne peut rester personne pour sortir de là-dessous et ranimer les morts. Même s’il y a une poche, elle est enfouie sous des centaines de tonnes de roche. Et de toute façon, les cadavres doivent être trop écrabouillés pour servir à quelque chose.

» Cela dit, ne serait-ce que pour s’éloigner de cette zone à risque, partir d’ici est une excellente idée. Et j’avoue avoir hâte de quitter l’endroit où gisent les demi-humains. Ce n’est plus qu’un cimetière, certes, mais je n’ai jamais aimé camper et dormir à côté de tombeaux. Repartons, mais ménageons-nous, parce que nous sommes tous épuisés.

— Mère Inquisitrice, ce sont des soldats de la Première Phalange. Ils pourraient vous porter sur leur dos et marcher toute la nuit.

— Je sais, mais c’est à nous de leur offrir le repos dont ils n’ont peut-être pas conscience d’avoir besoin. Dans le temps, je m’assurais toujours que tes hommes et toi étiez reposés avant de repartir cueillir des oreilles la nuit. Tu t’en souviens ?

Le lieutenant eut un petit rire.

— Avançons encore un peu, puis campons jusqu’au matin.

Fister se tapa du poing sur le cœur en guise de salut.

— Où est Richard ? demanda Kahlan.

— Plus haut dans le défilé… Nicci veille sur lui pendant que Zedd et Irena vérifient qu’il n’y a pas de mauvaises surprises devant nous.

Kahlan fut ravie d’apprendre ça. La magicienne blonde était la personne la plus qualifiée pour s’occuper de Richard.

Samantha n’avait pas bougé. Contente d’être dans les bras de Kahlan, elle restait peut-être ainsi pour que les hommes ne voient pas les larmes qui ruisselaient sur ses joues.

— Tu vas bien ? lui demanda l’inquisitrice.

— Oui… Je suis épuisée, c’est tout…

Et ça pouvait parfaitement se comprendre.

Portant toujours la jeune magicienne dans ses bras, Kahlan se fraya un chemin entre les hommes et rejoignit assez vite Nicci. Samantha, constata-t-elle, s’était endormie. Et si gracile qu’elle fût, elle pesait quand même son poids, surtout quand on était mortellement fatigué. En même temps, le contact de la jeune fille avait quelque chose de réconfortant. Protéger quelqu’un avait toujours un effet stimulant…

— Qu’est-il arrivé ? demanda Nicci en se levant d’un bond.

— Pourquoi as-tu l’air si furieuse ? demanda Kahlan. (De fait, la magicienne semblait d’humeur à écailler un dragon.) Ça a tué les Shun-tuk, pas nous…

Nicci jeta un coup d’œil soupçonneux à Samantha.

— C’est elle qui a fait ça ?

— Oui.

— Comment ?

— D’après elle, c’est Richard qui lui a appris.

Nicci jeta un coup d’œil au Sourcier inconscient.

— Ben voyons !

Kahlan vit qu’Irena courait vers elles.

— Nicci, ne bouleversons pas la mère de cette petite pour l’instant… Nous en reparlerons plus tard. Pour l’instant, il faut nous éloigner d’ici, puis nous reposer. Zedd, Samantha et toi, vous avez besoin de recouvrer vos forces. Tu es d’accord ?

Nicci soupira.

— D’accord… En route ! Je veux trouver un endroit sûr où Zedd et moi pourrons nous occuper de Richard.

— Le plus tôt sera le mieux, oui… Irena pourra peut-être vous aider.

— Zedd et moi, ça suffira ! Nous le ramènerons, je te le jure.

— Merci, Nicci.

Kahlan se demanda pourtant pourquoi la magicienne blonde refusait l’assistance d’Irena. Mais s’agissant de Richard, elle devait préférer éviter que quelqu’un qu’elle ne connaissait pas vraiment s’en mêle.

Nicci se pencha, un index braqué vers Kahlan.

— Mais quand j’aurai réveillé ton mari, il faudra qu’il me dise ce qu’il a appris à cette gamine.

— Je compte sur toi pour obtenir une réponse…, fit Kahlan avec un petit sourire.

Chapitre 29

Après deux heures de marche, le groupe atteignit la sortie du défilé, où une petite source donnait naissance au ruisseau. Mais pour s’extraire de la gorge, il fallait gravir une pente assez rude, et cette perspective déplut à Kahlan. Même si cette ascension promettait d’être moins périlleuse que celle d’un des versants, dans le noir, elle ne serait pas aisée. Utiliser des torches et des lanternes, d’un autre côté, aurait permis à d’éventuels poursuivants de les repérer de loin.

Au moins, la lune éclairait un peu le paysage.

En bon militaire, le lieutenant Fister était pressé de se retrouver dans une position défensive – en hauteur. Une chance de piéger les Shun-tuk, s’il y en avait, un peu comme ils l’avaient été eux-mêmes dans le défilé, avant l’intervention de Samantha.

Kahlan doutait sérieusement qu’il y ait des survivants. Mais ayant remis l’Épée de Vérité dans le fourreau de Richard, elle n’était plus dans un état d’exaltation martiale, et elle se montra particulièrement réceptive aux conseils de prudence du lieutenant. De plus, elle n’aurait pu jurer que tous les demi-humains étaient morts. L’hypothèse d’une « poche » n’était pas absurde. Et si quelques sorciers noirs avaient survécu, qui pouvait dire de quoi ils étaient capables ?

Et si sa décision de ne pas gravir la pente provoquait la mort de Zedd ? Ou de Nicci ? Ou de Richard ?

Ou de n’importe qui, en fait, car chaque vie était précieuse. N’était-ce pas le fondement de leur combat ? Affirmer que chaque vie était irremplaçable ? Aucun de ces soldats ne devait mourir, si ça pouvait être évité. L’Inquisitrice entendait les voir vivre en paix, sans être obligés de faire le travail qu’ils accomplissaient avec tant de talent.

Mais il y avait plus motivant encore. L’idée d’être tous réveillés en sursaut, sous l’assaut de Shun-tuk, et de devoir gravir la pente raide avec ces prédateurs aux trousses, en entendant claquer leurs mâchoires.

Décidément, mieux valait prendre quelques risques dans le noir…

Depuis qu’elle ne brandissait plus l’épée, l’épuisement avait rattrapé Kahlan. Mais il fallait que Zedd et Nicci soient dans un endroit sûr, afin qu’ils puissent se restaurer et se reposer avant d’essayer de ramener Richard des rives de la mort.

Cette considération emporta la décision de Kahlan. Quand elle l’eut communiquée à Fister, il envoya des hommes reconnaître le terrain et déterminer la meilleure trajectoire à suivre.

Les vêtements de Kahlan, empoissés de sang, commençaient à sécher, lui donnant l’impression de porter une tenue amidonnée. Combien de demi-humains avait-elle tués ?

Elle n’aurait su le dire, car elle ne gardait en guise de souvenirs de cette bataille qu’une série d’images fragmentaires et hystériquement violentes.

Ses cheveux aussi étaient poisseux de sang. Par bonheur, elle n’avait pas de miroir pour constater les dégâts, mais aux regards que lui jetaient les hommes, elle ne devait pas être très belle à voir.

Durant la guerre, certains soldats qu’elle commandait l’avaient surnommée la Reine Guerrière. Consciente que c’était un hommage vibrant, elle avait toujours accepté d’être appelée ainsi, même si, pour une Mère Inquisitrice, ça n’était pas vraiment une promotion.

Aux yeux de Kahlan, les titres comptaient beaucoup plus que pour Richard. Sans doute parce qu’elle était née inquisitrice, l’appellation faisant en quelque sorte partie de sa nature profonde. Cela dit, il n’aurait pas suffi de la dépouiller de son titre pour la priver du pouvoir qu’elle portait en elle. Pour ça, il avait fallu le cri de la Pythie-Silence et le contact intime de la mort.

Avant la guerre, les gens l’avaient toujours fuie comme la peste à cause de son pouvoir. Ils la craignaient, et leur peur l’avait privée des plus simples joies de la vie, comme d’échanger un sourire avec quelqu’un qu’on croise. Elle n’avait pas cherché à s’isoler, loin de là, mais les Inquisitrices étaient condamnées à la solitude.

Parfois, la peur qu’elles inspiraient aux gens les incitait à les haïr.

Quoi qu’il en soit, personne ne se comportait normalement avec elles. Même les personnes qui les respectaient s’en méfiaient. En face d’elle, Kahlan avait toujours vu des visages tendus et inquiets. Et quand on lui parlait, c’était toujours d’une voix au moins un peu tremblante. Sans parler des mains qui ne pouvaient s’empêcher de trembler aussi…

Afin de décontracter ses interlocuteurs, elle avait toujours fait mine de ne pas s’en apercevoir. Qu’aurait-elle pu tenter d’autre ? Après tout, les gens étaient libres d’avoir peur si ça leur chantait.

Avec le temps, quand ils la fréquentaient assez longtemps, ils se détendaient un peu, comprenant qu’une inquisitrice n’était pas susceptible de déchaîner brusquement son pouvoir sur n’importe qui et sans raison. Parfois, ils arrivaient à oublier qu’elle était différente. Enfin, presque…

Bien entendu, les Inquisitrices avaient aussi des ennemis acharnés à leur perte. Jadis, chacune avait avec elle un sorcier chargé de la protéger. Mais toutes ces femmes étaient mortes depuis des années, comme leurs sorciers, et comme Giller, celui qui veillait sur Kahlan. Au bout du compte, les ennemis des Inquisitrices avaient réussi à les détruire. À une exception près…

À présent, Kahlan était mariée à son sorcier. Et plus important encore, à l’homme qu’elle aimait.

En un sens, son titre – d’abord Inquisitrice, puis Mère Inquisitrice, celui-ci lui étant décerné par ses sœurs – était l’armure qu’elle endossait pour combattre au nom de la vérité. Et dans cette acception, elle était bien une Reine Guerrière, même si elle n’avait rien d’une martiale barbare. Les autres Inquisitrices l’avaient choisie pour les conduire au combat, et elle avait rempli sa mission.

Née simple Inquisitrice, elle était désormais la dernière de toutes – et l’ultime Mère Inquisitrice de l’histoire.

Richard était le premier homme qui ne l’avait pas fuie à cause de ce qu’elle était. Bien entendu, à l’époque, il ignorait avoir affaire à la Mère Inquisitrice. À dire vrai, il ne savait même pas ce qu’était une Inquisitrice. Mais en le connaissant mieux, Kahlan avait découvert une vérité bouleversante. Même s’il avait su, ça ne l’aurait pas empêché de vouloir se rapprocher d’elle. Rien n’aurait pu l’en dissuader.

Un être comme on en rencontrait peu…

Pour Kahlan, c’était l’unique homme qui comptait. Pour le reste du monde aussi, il était unique. Mais ce n’était pas du tout pareil…

Dès leur rencontre, dans les bois de Hartland, les deux jeunes gens avaient éprouvé l’un pour l’autre une attirance irrésistible.

Dans les prophéties, on parlait de Richard comme du « caillou dans la mare ». Les ondulations provoquées dans l’eau par ce caillou touchaient absolument tout. Avec des conséquences inimaginables…

Parfois, en songeant à toutes ces interconnexions, Kahlan se désolait de ne pas pouvoir simplement vivre avec l’homme qu’elle aimait et profiter d’un bonheur simple et banal.

Mais Richard avait toujours le poids de son destin à l’esprit, même quand il n’y pensait pas consciemment. Kahlan le voyait dans ses beaux yeux gris alors qu’il contemplait paisiblement un coucher de soleil. Même lorsqu’il la regardait, elle savait que de complexes calculs cosmiques tourbillonnaient quelque part dans un coin de sa tête.

Depuis qu’il était entré dans sa vie, les gens traitaient bien mieux Kahlan, l’acceptant sincèrement. Désormais, elle avait droit à des sourires et à des salutations courtoises. Surtout quand elle était avec des soldats de la trempe de ceux-là. Ayant combattu avec elle, ils savaient qui elle était vraiment, et ne voyaient plus en elle qu’une « simple » Inquisitrice.

C’était l’œuvre de Richard. Il avait tout changé.

En attendant les éclaireurs, Kahlan rejoignit quelques hommes près de la source et entreprit de se débarrasser du mieux qu’elle pouvait du sang qui séchait sur ses cheveux et ses vêtements. Les soldats partagèrent avec elle le morceau de savon qu’ils se faisaient passer de main en main.

Après la terrible bataille, l’eau fraîche fit du bien aux muscles endoloris de Kahlan. Étant tout habillée, elle n’eut pas vraiment l’impression de se laver, mais dans la désolation des Terres Noires, ces ablutions rudimentaires lui parurent un luxe des plus appréciables.

Tandis qu’elle passait sous l’eau ses longs cheveux, quelques hommes lui dirent à quel point ils étaient fiers de l’avoir vue couverte de sang de la tête aux pieds. Comme s’il s’était agi d’un manteau royal qu’elle avait amplement mérité de revêtir. Ce qu’ils appréciaient le plus, comprit Kahlan, c’était de l’avoir vue aussi déterminée qu’eux à massacrer les Shun-tuk. Faisant elle-même ce qu’elle leur demandait de faire, elle s’était consacrée à cette tâche avec le même engagement qu’eux.

Manteau royal ou pas, et même si elle était honorée, Kahlan entendait se rendre présentable.

Dès que Richard serait réveillé, elle comptait l’embrasser. Et elle devrait être à son avantage pour célébrer le retour de son bien-aimé dans le monde des vivants.

Chapitre 32

Kahlan cessa de mâcher, sa main qui tenait le morceau de saucisse s’immobilisant à mi-chemin de sa bouche.

L’animal était deux ou trois fois plus gros qu’un chat classique, avec le même genre d’yeux aux pupilles fendues dans l’obscurité. À la lueur de la lune, Kahlan put voir que la fourrure du félin, à poil court, était tachetée et devenait de plus en plus sombre à mesure qu’on approchait de l’arrière-train. Par sa taille, l’animal se rapprochait d’un glouton ou d’un blaireau, mais il n’avait pas le long museau et les courtes pattes de ces bêtes-là. Sa tête rappelait celle d’un couguar, mais avec des arcades sourcilières plus prononcées.

Quoi qu’il en soit, Kahlan n’avait jamais rien vu de pareil.

Le félin étant en réalité assis paisiblement et ne montrant aucune intention belliqueuse, l’inquisitrice se détendit un peu. Ça ne l’empêcha pas de vérifier la présence de son couteau à sa ceinture.

L’animal suivit des yeux le mouvement de la main gauche de la jeune femme. Il baissa ses oreilles garnies de touffes de poils, l’air inquiet. Comme un chat, il avait des moustaches, mais ses membres étaient bien plus massifs, se terminant en particulier par des pattes disproportionnées. Se souvenant que ce trait était souvent caractéristique de jeunes animaux, Kahlan supposa avoir affaire à un petit. Mais ce n’était pas une règle absolue, et il valait mieux se méfier quand même.

L’étrange visiteur nocturne baissa les yeux sur le morceau de saucisse que tenait l’inquisitrice. Ses pupilles, décidément, étaient semblables à celles d’un chat, avec la même fente verticale.

Le félin semblait… pensif, comme s’il se demandait que faire, mais pas vraiment inquiet. Sans juger qu’elle représentait un danger, il trouvait Kahlan intéressante. Digne qu’on lui consacre un moment d’attention, en tout cas…

— Tu as des yeux verts comme les miens…

L’animal ronronna plus fort et ferma les yeux un instant. Puis il les rouvrit et se pencha prudemment afin de renifler la saucisse sèche que tenait Kahlan. En même temps, il sembla évaluer la distance, au cas où il devrait sauter.

— Tu en veux ? demanda l’inquisitrice.

Le chat sauvage, en admettant que ça en soit un, réagit comme s’il avait compris la question. Il était tenté par la nourriture, à l’évidence, mais sans vouloir se départir de sa prudence.

Pour ne pas l’effaroucher, Kahlan resta où elle était et tendit simplement un bras – très lentement – pour offrir le morceau de saucisse à son nouvel ami.

Le félin se pencha un peu plus, tout son poids reposant sur ses pattes avant puissantes, et huma d’abord la main de l’inquisitrice. Tous ses muscles jouant sous sa fourrure lisse, il renifla ensuite le festin, puis s’en empara délicatement. À cette occasion, Kahlan s’aperçut que la gueule de son « petit compagnon » était garnie de crocs gigantesques.

Sans quitter la jeune femme du regard, l’animal recula sur son perchoir et entreprit de dévorer le morceau de saucisse.

Kahlan prit un autre morceau et mordit dedans pour montrer au félin qu’elle avait faim aussi. Très content d’avoir récupéré une friandise, l’animal ne semblait pas mourir d’inanition, loin de là. Conçu pour la chasse, il devait s’y montrer particulièrement redoutable.

Les taches sombres, sur son dos, devenaient de plus en plus grosses à mesure qu’on approchait de son encolure puissante. Sur sa tête et ses pattes, la fourrure était presque noire. Ou marron très foncé… Dans la pénombre, c’était extrêmement difficile à dire. La seule zone claire, sur tout son corps, c’étaient les touffes de poils blancs, au bout de ses oreilles pointues.

Quand il se fut régalé, le félin releva la tête et recommença à ronronner. Il ne semblait pas avoir l’intention de s’en aller.

— Tu as encore faim ?

Kahlan tendit un autre bout de saucisse. L’animal l’accepta, recula de nouveau et recommença son rituel gourmand.

Alors que Kahlan levait sa gourde pour boire, son curieux ami la regarda du coin de l’œil.

— Tu as soif, mon petit gars ?

Le félin se contenta de la regarder avec ses grands yeux verts. Il semblait intéressé par tout ce qu’elle faisait, ne ratant pas un mouvement.

L’Inquisitrice versa de l’eau dans sa main gauche et la tendit vers le haut. Se relevant un peu, l’animal baissa la tête, avança le cou et lapa le liquide avec une langue râpeuse tout à fait semblable à celle d’un chat domestique. Quand il eut tout bu, Kahlan lui versa une seconde ration, qu’il lapa presque totalement avant de reculer, très satisfait.

Un troisième morceau de saucisse l’incita à se relever. Cette fois, Kahlan remarqua qu’il s’appuyait surtout sur sa patte avant gauche.

Sans reculer, il coupa la saucisse en deux avec ses crocs, mangea la première moitié, puis savoura la deuxième, son poids reposant toujours sur sa patte gauche. Le voyant moins craintif, Kahlan tendit prudemment un bras et, du bout d’un index, caressa la douce fourrure de la patte droite du félin, qui ne reposait pas franchement sur la roche.

— Tu as mal à cette patte, mon petit ?

Le félin recula. Sans mouvement brusque, Kahlan tendit un peu plus le bras.

— Je peux voir ? Histoire de t’aider ?

L’animal ne bougea pas, fixant la main de la jeune femme tandis qu’elle palpait délicatement le bout de sa patte puis la soulevait et inspectait les coussinets.

Il y avait une épine plantée entre deux griffes. Le félin s’étant léché pour tenter de la déloger, la fourrure était humide à cet endroit.

— Tu devrais me laisser te soulager… Tu ne feras rien d’idiot, pas vrai ?

Bien entendu, l’animal ne comprenait pas. Mais rassuré par la voix de l’inquisitrice, il continuait à ronronner, et elle jugea que c’était encourageant.

Son « patient » ne semblant pas disposé à avancer, la jeune femme se tourna et se mit à genoux afin de pouvoir mieux se pencher. Écartant les griffes, elle vit parfaitement bien l’épine fichée entre deux d’entre elles.

— Ce doit être douloureux, quand tu marches… Tu n’en mourras pas, mais si je pouvais te l’enlever… Eh bien, tu te sentirais tout de suite mieux.

L’animal ne réagit pas, mais Kahlan mesura à quel point son énorme gueule était proche de son visage. Le ronronnement continuait, certes, mais ce n’était pas une garantie absolue…

Ne voulant pas se planter l’épine dans un doigt, Kahlan ramassa un petit bout de bois, sur le sol, et le plia en deux pour s’en servir comme d’une pince. Puis elle s’appuya sur les coudes, gardant les griffes écartées de la main gauche, et joua du pouce et de l’index sur sa pince improvisée afin d’extraire l’épine. En fait, c’était une de ces petites sphères hérissées de piques sur toute la circonférence, et elle se révéla solidement enfoncée.

Le ronronnement du félin se transforma en sifflement. En espérant que ce n’était pas un prélude à l’attaque, Kahlan continua sa délicate opération.

Les oreilles aplaties, l’animal tenta de retirer sa patte.

Kahlan riva les yeux dans ceux de son nouvel ami.

— Il faut l’enlever ! Ne sois donc pas si douillet !

Le félin tira encore une fois, puis il sembla vaincu par l’autorité de l’inquisitrice. Malgré sa réaction un rien inquiétante, il comprenait qu’elle voulait l’aider. Tirant plus fort, elle vit que les épines étaient enfoncées plus profondément qu’elle l’avait cru.

L’animal gémit de douleur mais ne bougea pas. Tirant encore plus fort, Kahlan parvint enfin à extraire la sphère épineuse. Puis elle appuya sur la petite plaie afin de calmer la douleur.

— Tu vois ? dit-elle en brandissant son trophée. C’est fini. Tout va bien.

Quand elle lui lâcha la patte, le chat géant la ramena à lui et renifla la blessure. Après l’avoir un peu léchée, il se redressa fièrement et sortit entièrement ses griffes pour bien s’accrocher à la roche. À cette occasion, Kahlan vit qu’elles étaient tout aussi impressionnantes que ses crocs.

Après s’être voluptueusement étiré, le félin sauta du rocher et s’éloigna en direction de la forêt. Le suivant du regard, Kahlan vit qu’il avait une queue très courte, plate et fort peu touffue.

L’animal s’arrêta, jeta un coup d’œil à sa bienfaitrice puis repartit de sa démarche souple et ondulante. Sans un bruit, il disparut en un éclair.

Kahlan s’allongea, contente d’avoir aidé un autre être vivant. Les bonnes actions, disait-on, n’étaient jamais perdues…

D’abord très chaude, la nuit devenait de plus en plus frisquette. S’enroulant dans sa couverture, au demeurant bien trop petite, Kahlan se coucha sur un côté, puis se recroquevilla frileusement sur elle-même.

Malgré son épuisement, elle pensa à Richard. Zedd avait promis de le ramener, et malgré son angoisse, ça la rassurait un peu.

Alors que des images défilaient devant ses yeux – celles de la bataille, mêlées à des moments heureux avec Richard – la jeune femme s’endormit comme une masse.

Mais elle se réveilla bien avant l’aube.

Chapitre 33

Plissant les yeux, Kahlan vit que la lune avait fait pas mal de chemin dans le ciel. Cela dit, le lever du soleil était encore loin.

Même l’esprit embrumé par le sommeil, la jeune femme avait conscience de se sentir à la fois au chaud et en sécurité. Dans les circonstances présentes, ça n’avait guère de sens…

Intriguée, elle s’arracha totalement au sommeil pour voir ce qui se passait. Enfin lucide, elle s’avisa d’une présence douce et chaude contre son ventre.

Ébahie, elle découvrit que le félin, roulé en boule, dormait près d’elle, la tête enfouie sous sa patte droite récemment débarrassée de l’épine.

Ce compagnon inattendu était la source du bien-être de l’inquisitrice. Souriant d’aise, elle caressa la douce fourrure et s’avisa que le félin n’était probablement pas un « petit ». Un jeune, peut-être, mais déjà bien développé, si on en jugeait par sa musculature.

Adorant le contact des poils de l’animal, Kahlan résista cependant à l’envie d’y enfoncer les doigts, histoire de ne pas l’effrayer. Après un moment, elle laissa sa main reposer sur le flanc de son compagnon, le sentant se soulever au rythme régulier de sa respiration.

La patte s’écartant un peu, le félin ouvrit un œil pour voir qui le touchait. Dès qu’il reconnut Kahlan, il referma l’œil, remit la patte sur sa tête et s’étira très légèrement.

L’entendant ronronner, l’inquisitrice déduisit qu’il ne voyait aucun inconvénient à ce qu’elle le caresse. Son ronronnement, nota-t-elle, était plus rauque que celui d’un chat domestique. Plus proche d’un grognement, mais sans agressivité.

Mais bon, ce n’était pas un minou de salon…

Soudain, la jeune femme remarqua autre chose à la lueur de la lune. Sur le rocher, trois lapins morts, soigneusement disposés les uns à côté des autres. Bien que récemment tués, ils étaient intacts.

Le félin avait apporté un cadeau à sa bienfaitrice. Parfaitement éduqué, il s’était abstenu de mordre dedans…

— Chasseur, souffla Kahlan en baissant les yeux sur l’animal. Voilà comment je vais t’appeler. (Elle gratta une oreille du gros chat.) Ce nom te plaît ?

Chasseur se contenta de ronronner plus fort, envoyant des vibrations dans tout le corps de Kahlan.

Reposant la tête sur le sol, la jeune femme sourit au souvenir du jour où Richard l’avait tancée parce qu’elle donnait des noms aux animaux sauvages. Alors qu’elle se rétablissait de très graves blessures, il lui avait apporté, pour la distraire, des petits poissons nageant dans une jarre. Avec le plus grand sérieux, il lui avait demandé de ne pas les baptiser. Bien entendu, avec l’aide active de Cara, elle s’était empressée de lui désobéir.

— Bonne nuit, Chasseur.

En se rendormant, Kahlan ne put s’empêcher de sourire.

Chapitre 35

Quand il fut entré dans la cour pavée de la caserne, Ludwig aperçut enfin d’assez près la citadelle qui se dressait derrière sur une colline. Comme toujours, Erika chevauchait près de lui, très légèrement en retrait, veillant sur lui comme son ombre. Pour l’instant, c’était sa seule protectrice. Mais ça ne durerait pas…

Non sans plaisir, il vit que les soldats, avertis de sa venue, étaient tous dans la cour. Un très bon réflexe. Qu’ils devraient avoir afin de le défendre contre toutes les menaces non liées à la magie.

Les hommes le connaissant, c’était une façon de lui rendre les honneurs. En formation, leur lance pointée mais l’embout reposant sur les pavées humides, ils paraissaient sur la défensive, certes, mais il ne fallait pas prendre ça pour de l’hostilité. Au contraire, on devait se réjouir que ces braves ne se fient à personne, y compris à l’abbé Dreier – probablement l’homme le plus puissant de la province, après l’évêque.

Mais Hannis Arc n’avait jamais mis quiconque en avant à part lui-même. Bouffi de sa propre importance, il se croyait assez omniscient pour diriger la province de Fajin sans l’aide de personne. Dès que les gens avaient un peu de pouvoir, pensait-il, ils devenaient dangereux. S’il avait toléré son abbé, c’était parce que Ludwig, pas né de la dernière pluie, avait toujours su paraître insignifiant et falot.

Disposés en deux rangs, de chaque côté de la cour, les soldats obligeaient les visiteurs à suivre une trajectoire bien précise. Au-delà de ce premier dispositif, d’autres hommes, placés à des points bien choisis, les orientaient inéluctablement vers le centre de la cour.

Au premier rang, tous les soldats portaient une cotte de mailles. L’épée au fourreau, ils gardaient une main sur la poignée, prêts à dégainer instantanément en cas de menace. Au deuxième rang, les lanciers composaient une muraille d’acier. À genoux devant les hommes en cotte de mailles, des archers brandissaient leur arc, une flèche encochée, mais sans que la corde soit tendue.

Une manifestation de force, certes, mais purement défensive, sans aucune intention de menacer ou d’agresser les visiteurs. Et si on les orientait vers le centre de la cour, c’était tout simplement pour pouvoir les encercler, le cas échéant, en ne leur laissant aucune possibilité de fuir.

C’était aussi une façon de signaler que tout geste inconsidéré, d’où qu’il vienne, aurait des conséquences terribles.

Des officiers barraient le chemin à l’endroit où une double haie de soldats défendait la route donnant accès à la citadelle. Connaissant Ludwig, ces hommes se tenaient ouvertement à l’endroit parfait pour l’empêcher de continuer. Sans doute parce qu’il était préférable, selon eux, que des gradés lui fassent comprendre qu’il devait rebrousser chemin. Face à une véritable menace, et non à l’abbé Dreier, le dispositif aurait été entièrement verrouillé et les officiers, postés à l’écart, auraient dirigé la manœuvre consistant à repousser ou à éliminer les intrus.

Derrière les officiers, une route gravissait un versant de colline en terrasses où poussaient des oliviers. Une configuration censée donner quelque grandeur au chemin qui menait au pitoyable siège du pouvoir de la tout aussi pitoyable province de Fajin. Et tous ces hommes défendaient le site comme s’il eût été une des merveilles du monde.

Ludwig eut un petit sourire. En un sens, à partir de maintenant, ça allait être le cas.

Les quatre gradés qui bloquaient le chemin se tenaient épaule contre épaule, comme s’ils étaient prêts à mourir plutôt que de s’écarter. Hannis Arc ayant probablement donné l’ordre que personne ne soit autorisé à entrer dans la citadelle en son absence, ces types devaient croire qu’ils gardaient les joyaux de la Couronne de Saavedra.

Ludwig soupira intérieurement.

L’évêque Arc l’avait toujours considéré comme un séide loyal. À part les gens à qui il arrachait des prophéties, personne ne le prenait pour un homme dangereux. Après avoir quitté la citadelle, Arc s’était avisé de son erreur – grâce à Sulachan – et il avait envoyé des tueurs à Ludwig. Un coup perdant, parce qu’il n’avait pas prévu que Richard Rahl viendrait saboter son plan.

L’évêque avait toujours tenu pour acquis que son « petit » abbé accomplirait son devoir, et il ne s’était jamais intéressé à la manière dont il s’y prenait. Il supposait que l’abbé réunissait à l’abbaye des détenteurs du don et d’autres personnes dotées de pouvoir afin de collecter des prophéties et de commencer à les interpréter. Il n’avait jamais su de quelle façon Ludwig collectait des prédictions – de véritables trésors ! –, ne se doutant pas du travail colossal que ça impliquait ni du génie qu’il fallait avoir pour réussir un tel exploit. Bref, il n’avait jamais eu conscience que Ludwig détenait des pouvoirs considérables.

À part ses plus proches collaborateurs, comme Erika – et ses victimes, bien entendu – personne n’avait idée de ce qu’était vraiment Ludwig Dreier. Et il n’avait jamais rien fait pour qu’il en soit autrement. Se vanter en public, comme Hannis Arc, n’était jamais une bonne idée.

Les pouvoirs de Ludwig ne regardaient que lui. Quand ça s’imposait, il les utilisait en prenant garde de ne pas attirer l’attention sur sa personne.

Du coup, l’immense majorité des gens le prenait pour un subordonné insignifiant. Eh bien, l’heure était venue de rétablir la vérité.

Erika et lui auraient évidemment pu charger les quatre officiers, mais les archers les auraient aussitôt arrosés de flèches. Rien qui aurait inquiété Ludwig. Cela dit, tuer ces hommes n’allait pas du tout dans le sens de ses plans. Bientôt, quand un nouvel ordre régnerait sur la province de Fajin – son ordre ! –, ces soldats lui seraient bien utiles pour le maintenir.

— Abbé Dreier, que faites-vous ici ? lança le plus gradé des quatre hommes. (Le général Dobson, reconnut Ludwig.) On ne nous a pas prévenus de votre arrivée.

Ludwig se contenta de dévisager le militaire en silence. Mal à l’aise, le général finit par reprendre la parole :

— Vous êtes un des fidèles alliés de l’évêque Arc, je sais, mais il a laissé des ordres très précis. En son absence, je crains que nous ne puissions pas vous permettre d’entrer dans la citadelle. Auriez-vous l’obligeance de tourner bride et de repartir en ville ? Vous y trouverez sans peine une auberge. Mais à votre place, je rentrerais à l’abbaye attendre le retour de l’évêque, qui ne manquera pas de vous convoquer.

— Et si je refuse ? Vos archers me cribleront de flèches ?

Surpris par la hardiesse inhabituelle du petit abbé, Dobson se rembrunit.

— S’il le faut, oui… Les consignes sont claires : ne laisser entrer personne jusqu’à nouvel ordre.

— Dans ce cas, la question est réglée. Ce nouvel ordre vient d’arriver, général. Et maintenant, laissez-moi entrer.

Dobson plissa le front. Sur les deux flancs, Ludwig vit que tous les archers se préparaient à tirer. Il ne broncha pas, laissant son cheval racler nerveusement le sol avec ses sabots.

— J’ai peur que vous n’ayez pas l’autorité requise pour donner un tel ordre, abbé.

Ludwig se redressa sur sa selle.

— Eh bien, vous vous trompez. Voyez-vous, je ne suis plus le petit abbé qui sert humblement la citadelle. Vous avez en face de vous le seigneur Dreier, son occupant légitime.

— Le seigneur Dreier ? Rien que ça ?

— Général, je vous suggère de baisser d’un ton, tant que vous en avez l’occasion. Il vous reste encore une chance de commander mon armée. Mais je peux aussi vous faire remplacer. Décidez-vous, je n’attendrai pas longtemps.

Le général avança d’un pas et plaqua les poings sur les hanches.

— Sinon, quoi ? (Il désigna Erika.) Vous demanderez à votre Mord-Sith de m’apprendre le respect ?

Ludwig s’éclaircit la voix et se pencha vers le militaire.

— Désolé, mais maîtresse Erika est trop fatiguée par une longue chevauchée pour consentir à cet effort. N’est-ce pas, très chère ?

La Mord-Sith ne broncha pas.

— Vous vous trompez, seigneur Dreier, dit-elle. (Elle saisit sa natte blonde et la caressa avec un sourire cruel.) Je me sens très bien, et rien ne me ferait plus plaisir que de donner une bonne leçon à ce porc.

— Vous voyez, fit Ludwig, la pauvre est vraiment épuisée… Pourquoi lui imposer une telle corvée alors que je peux m’en charger moi-même ?

Chapitre 36

Le général avança d’un autre pas et fit signe aux archers de tirer. Mais quelque chose d’inattendu se produisit. Avant même qu’ils aient pu lâcher leur projectile, les arcs de tous ces hommes devinrent soudain aussi brûlants que du fer chauffé au rouge. Avec un bel ensemble, ils les lâchèrent avant d’avoir les mains carbonisées. Une idée judicieuse, car les armes se consumèrent sur le sol.

Ludwig continua à croiser le regard de Dobson, dont le visage virait au rouge. Puis il tendit un index.

— Que vous arrive-t-il, général ? On dirait du sang, au coin de votre bouche.

Hors de lui, l’homme ne s’était pas encore aperçu qu’il saignait.

— Quoi ?

— Au coin de votre bouche… non, aux deux coins, je vois du sang. D’ailleurs, il commence à couler sur votre menton.

Dobson se passa une main sur les lèvres puis la regarda et vit qu’elle était rouge de sang.

— Auriez-vous attrapé une maladie ? On parle d’une affection qui fait des ravages, si je ne me trompe pas… La fin est terrible, paraît-il…

Les trois autres officiers firent mine d’avancer, mais Ludwig les foudroya du regard.

— À votre place, je n’approcherais pas de cet homme… Il m’a l’air contagieux, le bougre ! Et si c’était la peste ? Il ne faudrait pas qu’elle se propage à toute la garnison.

Décontenancés, les trois hommes s’immobilisèrent.

Tous les soldats regardaient Dobson avec horreur. Désormais, le visage du général était presque aussi rouge que le sang qui coulait sur son menton.

— Dreier ! Comment osez-vous… ?

Le général ne finit jamais sa phrase, un gargouillis jaillissant de ses lèvres.

— Navré de vous l’apprendre, Dobson, mais vos symptômes correspondent à ceux de la terrible maladie dont j’ai entendu parler. J’ai cru qu’il s’agissait de folles rumeurs colportées par des paysans ignorants, mais je me trompais. D’après ce que je sais, le mal commence par des plaies qui s’ouvrent dans la gorge et la bouche.

Dobson porta une main à son cou. Alors que des gouttes de sang s’écrasaient sur les pavés, ses yeux semblaient prêts à jaillir hors de leurs orbites.

Ludwig se tapota pensivement le menton.

— Si je me souviens bien, les symptômes suivants apparaissent très vite.

— Que… ? tenta d’articuler Dobson.

Mais il s’étrangla avec du sang.

— Après les hémorragies internes, il paraît que les os, affaiblis par l’infection, se brisent à l’intérieur du corps. Parce qu’elles supportent le plus grand poids, les jambes cèdent les premières…

Il y eut un bruit sec bientôt suivi par un second. Les deux jambes cassées, le général s’écroula.

— Toujours selon ce qu’on m’a dit, les autres os ne tardent pas à suivre le même chemin. Une idée terrifiante, quand on songe au nombre qu’il y en a dans un corps humain. J’ai peur d’ignorer le chiffre exact, mais vous me pardonnerez cette lacune. (Ludwig se tourna vers les soldats placés sur sa gauche.) L’un de vous connaît-il la réponse ? (Tous secouèrent la tête.) Eh bien, je me souviens vaguement qu’il y en a plus de cent… Pas loin de deux cents, je crois…

Suspendus aux lèvres de Ludwig, tous les hommes regardaient leur chef vomir du sang sur les pavés. D’autres bruits secs retentirent, et Dobson se recroquevilla en position fœtale.

— Cette façon de se casser les uns après les autres, ça doit être très douloureux… (Ludwig eut un soupir.) Au dernier stade, le simple fait de respirer devient une agression pour la cage thoracique, et toutes les côtes se brisent en même temps.

Sur ces mots, il y eut une série de claquements sinistres, comme si plusieurs petites branches se cassaient en même temps.

Dobson tenta d’aspirer de l’air et battit des bras et des jambes. Enfin, il essaya, car ses muscles ne pouvaient plus commander correctement ses membres en morceaux.

Feignant toujours une grande concentration, Ludwig enchaîna :

— Sans conteste, vous semblez avoir tous les symptômes dont j’ai entendu parler. Ceux de la peste des crétins !

Paniqués, les hommes se regardèrent, incapables de savoir que faire alors que leur chef agonisait sous leurs yeux.

— À présent, ça suffit ! lança Ludwig.

À bout de patience, il tendit une main vers Dobson.

Un éclair rouge explosa dans la poitrine du général, visible sous sa veste d’uniforme et sous sa peau. En un instant, toutes les parties exposées de son corps devinrent noires comme du charbon. Puis il explosa en une multitude de fragments carbonisés ne suffisant plus à remplir ses vêtements, qui se dégonflèrent comme une baudruche percée.

Des débris impossibles à identifier en sortirent pour gésir sur les pavés.

Voyant que les soldats étaient toujours tétanisés, Ludwig jugea le moment opportun pour leur proposer le choix dont il venait d’illustrer une des options.

— Qui va prendre la place de Dobson ? demanda-t-il en croisant les mains sur le pommeau de sa selle.

Deux officiers s’écartèrent prudemment de l’homme qu’ils flanquaient jusque-là. Furieux, le type les foudroya du regard, mais il finit par se résigner à son sort :

— Je crois que c’est moi, abbé Dreier… Je suis le capitaine Wolsey.

— Eh bien, capitaine, on dirait que les gardes de la citadelle de la glorieuse armée de Fajin manquent cruellement d’un chef. Félicitations pour votre promotion, général Wolsey.

L’homme en cilla de surprise, mais il se reprit très vite, se tapant du poing sur le cœur avant de s’incliner. Pour le moment, il avait sauvé sa peau…

— Merci, seigneur Dreier.

— Espérons que vos hommes et vous ne contracterez pas le mal qui vient de frapper Dobson. Je détesterais vous savoir malades… Mais vous vous sentez en pleine forme, pas vrai, général ? Prêt à accomplir votre devoir sans faillir.

— Bien sûr, seigneur Dreier. Je vais très bien, et je suis ravi de servir sous vos ordres. Comment mes hommes et moi pouvons-nous vous être utiles ?

— On dirait que mes archers vont avoir besoin de nouveaux arcs… Par bonheur, ces armes ont brûlé assez vite pour qu’ils n’aient pas été blessés. Un sacré coup de chance…

— Ce n’est pas un problème, seigneur Dreier, dit Wolsey. Nous avons des réserves d’arcs, et des hommes capables d’en fabriquer, ainsi que des flèches. Je vais faire en sorte que tous nos archers soient équipés comme il convient, afin qu’ils puissent défendre la citadelle et son nouvel occupant.

Ludwig balaya du regard les soldats.

— Tout le monde est d’accord avec ce programme ?

Avec un bel ensemble, les hommes se mirent au garde-à-vous et se tapèrent du poing sur le cœur.

— Puis-je faire autre chose pour vous, seigneur Dreier ? demanda le nouveau général.

— Eh bien, oui, pour tout dire… L’évêque est parti vers le sud-ouest – parti à l’aventure, et pas dans les meilleures conditions. Pour être franc, j’ai peur qu’il ne revienne jamais. Donc, c’est moi, désormais, qui commande la citadelle. Je sais que vos hommes et vous me serez loyaux, mais il serait judicieux d’aller s’assurer que le personnel, les gardes et les soldats de mon nouveau fief adopteront la même position. Par exemple en les mettant en garde contre la maladie qui a eu raison de Dobson.

— Je vais m’en charger, seigneur Dreier !

— Général Wolsey, je serais navré que quelqu’un d’autre soit frappé par ce mal. En cas d’épidémie, les habitants de Saavedra et de toute la province de Fajin risqueraient de souffrir beaucoup. Un tel désastre pourrait tuer la moitié d’une ville, et pousser les survivants à fuir dans la forêt. Si vous voyez ce que je veux dire…

— Je vois parfaitement, seigneur Dreier ! Je vais m’occuper de tout ça. Croyez-moi, les gens feront ce qu’il faut pour ne pas être touchés par cette peste. Et mes hommes veilleront, par la force si nécessaire, à ce qu’ils respectent les précautions… hum… d’hygiène. Tout manque de respect envers vous sera sévèrement puni, je vous le garantis.

Ludwig désigna les restes misérables du général Dobson.

— Faites en sorte qu’on nettoie ces saletés et qu’elles finissent dans un dépotoir, comme il convient.

— Compris, seigneur Dreier !

Wolsey fit signe à un homme, qui partit au pas de course chercher de quoi nettoyer les dégâts.

— Seigneur Dreier, avec votre permission, je vais aller à la citadelle avec quelques hommes afin qu’elle soit prête à vous accueillir avec les honneurs qui vous sont dus. Faites-moi confiance, vous serez satisfait de tout et de tout un chacun.

Ludwig acquiesça, ravi du zèle de son nouveau général.

— Reste-t-il des Mord-Sith à la citadelle ? demanda Erika.

— Oui, répondit Wolsey. Plusieurs…

— Dites-leur de se réunir, ordonna Erika.

— Oui, nous allons devoir leur parler, confirma Ludwig.

Erika sourit d’anticipation à cette idée.

Chapitre 37

Dès qu’il eut poussé les lourdes portes pour entrer dans le hall de la citadelle, Ludwig vit des servantes en robe grise et tablier blanc courir dans les galeries, entre les colonnes de pierre, en portant des draps et toutes sortes d’autres fournitures. Agenouillé devant une des deux cheminées, un vieillard l’alimentait en petit bois afin d’attiser les flammes et de dissiper l’humidité ambiante. D’autres femmes en robe grise, sur les côtés de la salle, écartaient de lourds rideaux des fenêtres pour laisser entrer la lumière du jour. D’autres encore allumaient des lampes, histoire de mieux accueillir leur nouveau maître.

Au fond de la grande salle, un escalier double conduisait à des promenades circulaires qui permettaient de faire le tour du hall, mais donnaient aussi accès aux couloirs conduisant aux différents secteurs de la citadelle.

Un grand escalier de marbre doté de chaque côté d’une rampe, à ce même niveau, menait à l’étage supérieur où se trouvaient les salles de travail privées d’Hannis Arc.

À tous les niveaux, des soldats qui avaient choisi de servir le seigneur Dreier couraient dans les galeries et les corridors afin de s’assurer que tout le monde, dans la citadelle, souscrivait au nouveau cours des choses. Un peu partout, des ordres retentissaient. Tout le monde s’agitait, conscient que tout devrait être parfait pour l’arrivée du nouveau maître des lieux.

À la lumière du jour, Ludwig put mieux apprécier la qualité des tapis et des tapisseries aux couleurs vives. Il fut aussi sensible au raffinement du mobilier, des sièges aux sofas en passant par les délicieux guéridons en acajou.

Ludwig avait déjà vu tout ça, sans être le moins du monde impressionné. Parce que jusque-là, il ne s’était pas intéressé aux biens matériels, mais aux gens. Et il entendait continuer dans cette voie…

Quand on se concentrait sur les personnes, leur accordant l’attention qu’elles demandaient, les biens matériels suivaient d’eux-mêmes. Hélas, beaucoup trop de gens prenaient les choses à l’envers, les richesses de ce monde devenant leur priorité. Négligeant de se gagner les esprits, ils pensaient qu’une fortune considérable suffisait à les ranger dans la catégorie des puissants. Ils se remplissaient les poches, certes, mais sans rien obtenir d’autre…

— Plutôt décevant…, souffla Ludwig à Erika.

— Quoi donc ?

— Qu’ils aient capitulé si vite. Tu devais bouillir d’envie de les… éduquer.

— J’interviens uniquement quand c’est nécessaire…, dit la Mord-Sith, les mains croisées dans le dos tandis que l’abbé et elle observaient le ballet des servantes. Et je connais vos talents, seigneur ! Du coup, je n’ai pas été surprise qu’il vous suffise d’en tuer un pour convaincre les autres de changer d’avis. Avec les gens, vous avez l’art et la manière.

Ludwig sourit.

— Eh bien, j’ai remarqué que couper la tête d’un serpent prive le corps de sa combativité. C’est très simple, à vrai dire…

Alors qu’elle gravait dans sa mémoire les traits de chaque personne qu’elle voyait, la Mord-Sith acquiesça.

— Il reste encore mes collègues…

— Ce sera un jeu d’enfant ! On trouve des généraux à la pelle. En revanche, les Mord-Sith sont plus précieuses, donc j’ai l’intention d’être moins… radical.

— Seigneur Dreier, je connais ces femmes et j’ai servi avec elles à l’époque où Darken Rahl régnait sur D’Hara. Je comprends que vous accordiez une grande valeur aux Mord-Sith, et j’approuve votre volonté d’éviter tout « gaspillage ». Mais je dois vous mettre en garde contre l’une d’entre elles…

— Pourquoi donc ?

— Elle est du genre à sourire en face d’un puissant et à le trahir dès qu’il a le dos tourné.

— C’est ce que vous avez toutes fait, non ? Dociles devant Darken Rahl, vous avez attendu qu’il ait le dos tourné pour l’abandonner.

— Afin de servir un meilleur maître, rappela Erika.

D’un grognement, Ludwig fit comprendre qu’il n’avalerait pas cette couleuvre.

— J’ai accepté votre offre, continua Erika, et choisi de vous servir. Sous vos ordres, j’ai eu la possibilité de mettre en application ce que j’ai appris, et de m’améliorer. Darken Rahl ne m’a jamais ouvert de tels horizons. En me confiant de plus en plus de responsabilités, vous m’avez témoigné votre confiance.

» Ne m’en suis-je pas montrée digne, seigneur Dreier ? N’ai-je pas exécuté tous vos ordres et satisfait tous vos désirs, sans jamais reculer devant la difficulté ? Et n’ai-je pas gardé scrupuleusement vos secrets ? Enfin, ne suis-je pas restée à vos côtés même face à la mort ?

» Quand les demi-humains ont envahi l’abbaye pour vous tuer, j’aurais pu vous abandonner. Sans moi, vous auriez péri, submergé par le nombre. Si je vous avais laissé mourir, ce qui me lie à vous aurait cessé d’exister en même temps que vous, et aujourd’hui, je serais libre. Et personne à part moi n’aurait su que je vous avais trahi…

» Mais je suis restée avec vous alors que vous ne saviez pas quoi faire. Et je vous ai aidé à sortir vivant de ce piège. Alors, ne vous ai-je pas amplement prouvé ma loyauté ?

Ludwig se sentit presque coupable. Parfois, il était un peu rapide à lancer des accusations. Tétanisé par le nombre de sauvages qui attaquaient l’abbaye, il avait momentanément perdu sa lucidité. Alors que tout semblait perdu, Erika avait pris les choses en main, les sauvant tous les deux. Vraiment, il lui devait une fière chandelle.

C’était la première fois qu’elle y faisait allusion. Et elle n’avait jamais paru attendre de reconnaissance…

— Oui, tu m’as prouvé ta loyauté. Au-delà de ce qu’on peut attendre de quelqu’un, et dans tous les sens possibles.

La Mord-Sith sourit – une rareté, sauf lorsqu’elle était en train de travailler quelqu’un avec son Agiel. Dévouée à son devoir, elle avait la fierté typique des femmes de sa… profession.

Si elle avait trahi Darken Rahl puis Hannis Arc, c’était sans doute pour de bonnes raisons. La preuve était qu’elle se montrait depuis d’une parfaite loyauté avec lui.

En conséquence, tenir compte de son opinion semblait judicieux. Ludwig ne tenait pas à passer sa vie à s’inquiéter d’être poignardé dans le dos.

— Laquelle n’est pas fiable ? demanda-t-il.

— Alice, la brune… Elle est plus vieille que les autres et sa natte est plus longue que les nôtres. Comme si ça lui conférait une quelconque préséance ! C’est elle qui a proposé que nous quittions Darken Rahl pour servir l’évêque Arc. Étant liées au seigneur Rahl, nous pensions que c’était impossible. En principe, on ne peut pas briser un tel lien.

» Darken Rahl envoyait des Mord-Sith aux quatre coins de son immense empire. Au cours d’une de ces missions, Alice est venue ici, et elle a rencontré Hannis Arc.

» Plusieurs de ses collègues étaient mortes durant le voyage. De retour au Palais du Peuple, elle en informa Darken Rahl, qui haussa les épaules. Dans les Terres Noires, dit-il, ça n’était pas étonnant. Pour lui, les Mord-Sith pouvaient être sacrifiées à volonté. Il en avait plus qu’il lui en fallait – et autant de femmes normales qu’il pouvait vouloir.

» Si on en croit Alice, c’est à ce moment-là qu’elle a décidé de rompre son lien avec cet homme, si elle en avait la possibilité.

» Un printemps, quelque temps plus tard, Darken Rahl a envoyé des Mord-Sith contrôler les agissements d’un dirigeant de seconde zone, l’évêque Arc. Connaissant déjà le terrain, Alice fut chargée de diriger le groupe. En chemin, elle a évoqué la possibilité que nous disparaissions en faisant mine d’avoir succombé durant un long et périlleux voyage.

En écoutant, Ludwig tira du pouce et de l’index sur son col un peu trop serré.

— Qu’est-ce qui vous a fait penser qu’Hannis Arc voudrait de vous ? Après tout, vous restiez liées à son suzerain.

— J’ai posé cette question à Alice… Lors de son séjour dans la province de Fajin, m’a-t-elle répondu, elle avait découvert qu’Hannis Arc vomissait la maison Rahl. L’évêque lui avait même proposé, si elle décidait de quitter Darken Rahl, de l’accueillir chez lui et de la libérer de son lien – en l’unissant à lui. Même chose si d’autres Mord-Sith voulaient faire défection…

» Alice avait décidé d’accepter cette offre, et elle voulait que nous nous joignions à elle. Darken Rahl n’étant pas un maître très clément, nous avons accepté. Et puisque notre lien avec le seigneur Rahl était brisé, tout le monde crut que nous étions mortes.

» Bref, nous avons échangé un maître contre un autre.

» Bien plus tard, j’ai découvert qu’Alice, consciente qu’Hannis Arc convoitait toutes les possessions des Rahl, lui avait en fait suggéré la manœuvre. Mais il avait exigé qu’elle lui amène d’autres Mord-Sith. En d’autres termes, elle nous a manipulées pour nous livrer à Hannis Arc.

» En récompense, elle devint notre chef. Hannis Arc lui conféra même sur nous une autorité établie par une sorte de lien – différent de celui qui nous unit à un seigneur, cependant. Cette « promotion » n’était pas imméritée, à dire vrai, mais elle est montée à la tête d’Alice. Or, nous sommes ses sœurs, pas ses sujets. Hélas, elle use et abuse de son pouvoir pour se sentir importante et s’enivrer de sa propre gloire. Comme nous sommes quand même tenues de le servir d’abord, ça n’a jamais dérangé Hannis Arc…

» Alice n’utilise pas ce lien pour mieux servir son maître, mais pour satisfaire sa soif de puissance.

» Lorsque plusieurs d’entre nous furent chargées d’aller vous aider, à l’abbaye, elle ne se doutait pas que vous aviez des pouvoirs hors du commun. Exactement comme Hannis Arc, en fait… En réalité, elle m’a sélectionnée pour me punir. Oui, m’humilier en me faisant participer à ce qu’Hannis Arc et elle tenaient pour une tâche subalterne.

Apprendre qu’Alice jugeait sa mission « subalterne » modifia l’opinion de Ludwig à son sujet.

— Moi, j’ai découvert qui vous étiez après avoir reçu votre… proposition. Depuis, je ne suis plus retournée à la citadelle. Alice ne sait pas que je suis liée à vous et qu’elle n’a plus aucun pouvoir sur moi.

» Pour tout ce que je viens de dire, et d’autres raisons encore, je ne la tiens pas pour fiable. Si elle en a l’occasion, elle vous vendra pour quelques deniers, comme elle nous a vendues.

— Tu voudrais que je l’élimine ?

Erika était vraiment d’une beauté à couper le souffle. Une des faiblesses de Ludwig…

Et pour Alice – par pure jalousie – un excellent motif pour se réjouir de la tourmenter…

— Seigneur Dreier, tout a radicalement changé… Désormais, c’est à vous que je suis liée, plus à Hannis Arc, et Alice n’a plus aucun pouvoir sur moi. Si vous voulez la garder à votre service, je peux la… superviser. J’y arriverai, n’en doutez pas, et ça me procurera un très grand plaisir.

» Mais je me méfie d’elle, et je doute que la conserver à vos côtés, même sous ma férule, soit une bonne décision. Si je vous parle si librement, c’est pour vous permettre de trancher. À mes yeux, ça fait partie de la loyauté que je vous dois.

— C’est bien vu, oui…

— Je n’ai aucune confiance en Alice, mais vous avez l’art de convaincre les récalcitrants, je le sais bien… En vous prévenant, je fais en sorte que vous n’ayez aucune illusion sur elle… et que vous évitiez de lui tourner le dos.

Ludwig hocha pensivement la tête.

— Une intention louable… Et les autres Mord-Sith ?

— Comme moi, elles ont été vendues à Hannis Arc. Je leur fais confiance. Mais c’est mon point de vue… Toutes ne seront pas enclines à vous être loyales. Elles sont liées à Hannis Arc, et il est toujours vivant, donc ce lien reste actif. Si elles pensent que vous menacez leur maître ou son pouvoir, elles n’hésiteront pas un instant à vous tuer. Leur mission est de défendre la citadelle pour l’évêque, et elles la prennent très au sérieux. Quand elles sauront que vous entendez régner sur ce pays, elles seront très troublées…

Ludwig sourit à Erika et se remit en chemin.

— Il n’y a pas de quoi s’inquiéter…

Chapitre 38

Précédées par deux soldats armés d’une lance courte, cinq Mord-Sith en cuir rouge entrèrent dans la salle. Deux autres soldats les suivaient. De l’esbroufe, histoire de planter le décor. Une seule de ces femmes aurait pu tuer en un éclair les quatre militaires.

Les soldats se postèrent des deux côtés de la salle. Les Mord-Sith avancèrent jusqu’au double escalier et se placèrent sur la partie plate qui séparait les deux volées de marches. En les regardant approcher, Ludwig n’avait pas eu le sentiment qu’elles appréciaient d’être ainsi convoquées par un vulgaire abbé.

À cette heure, elles devaient avoir entendu dire que cet abbé avait pris possession de la citadelle. Même si elles détestaient être sous la coupe d’Alice, ces femmes ne voulaient sans doute rien avoir affaire avec lui. Résolues à l’empêcher de menacer plus longtemps l’hégémonie de leur maître, elles n’allaient pas tarder à tenter de prendre les choses en main.

Eh bien, elles s’exposaient à de cuisantes déconvenues. Ensuite, fidèle à sa philosophie, il les laisserait choisir leur destin.

— Je suis le seigneur Dreier, annonça-t-il.

Sans obtenir de réaction, sinon cinq regards noirs. Ces femmes attendaient de savoir où elles mettaient les pieds. En dignes Mord-Sith, elles ne redoutaient pas grand-chose, et surtout pas la mort.

Il allait falloir leur présenter des options très motivantes…

Alice, la brune, était la deuxième sur la droite de Ludwig. On eût dit une vipère attendant de frapper.

— Tu as quelque chose à dire, maîtresse Alice ? lança Ludwig.

La femme le dévisagea un moment, l’évaluant à la manière des Mord-Sith – le jugement rapide d’un maquignon, avant de décider s’il fallait ou non tuer.

— Hannis Arc ne nous a pas parlé de ce changement, dit-elle enfin. J’ai du mal à imaginer comment vous pouvez oser entrer chez lui en son absence, vous proclamer « seigneur Dreier », revendiquer la propriété de la citadelle… et espérer qu’on vous prenne au sérieux.

— Tu as oublié la province de Fajin… Je revendique la propriété de la citadelle et de la province !

Alice fronça les sourcils.

— Le seigneur Arc nous a dit qu’il partait porter le coup de grâce à la maison Rahl, notre ennemi commun. Nous avons toutes fui le Palais du Peuple, et Hannis Arc nous a prises sous son aile. C’est notre maître. Le pouvoir de nos Agiels vient de lui, et nous lui sommes loyales.

— L’Agiel de maîtresse Erika n’a pas besoin de l’évêque…

— Que racontez-vous ? Bien sûr que si !

Ludwig se tourna vers sa fidèle Mord-Sith.

— Tu veux bien leur montrer que ton Agiel fonctionne à merveille ? (Il désigna les cinq femmes.) Choisis ton cobaye.

Erika eut un rictus et propulsa son Agiel dans le ventre de la grande Mord-Sith blonde qui se tenait sur la gauche d’Alice.

La malheureuse se plia en deux, souffrant tellement qu’elle ne put même pas crier. Écartant son Agiel, Erika le laissa de nouveau pendre au bout de la chaîne en or passée à son poignet droit.

La Mord-Sith blonde s’écroula et se roula en boule sur le sol, luttant en vain pour reprendre son souffle.

Ludwig désigna Erika.

— N’hésitez pas à lui rendre la pareille, mes dames… Et allez-y de bon cœur, comme elle. Montrez-lui que vous n’êtes pas de faibles Mord-Sith qu’on peut maltraiter. Faites-lui sentir que votre maître alimente toujours en puissance vos Agiels.

— Avec plaisir, siffla Alice.

D’un coup de poignet, elle fit voler son Agiel dans sa paume. Puis elle se pétrifia, stupéfiée, et baissa les yeux sur son arme.

— Un problème ? demanda Ludwig, taquin.

— Je ne sens rien… Aucun pouvoir… C’est impossible !

La femme frappée par Erika réussit tant bien que mal à se relever. Comme ses compagnes, elle saisit son Agiel… et parut aussi décontenancée qu’elles.

— Surprenant, pas vrai ? railla-t-il.

Les servantes qui empruntaient l’un ou l’autre des escaliers s’efforçaient de ne pas regarder ce qui se passait entre les femmes en rouge et le nouveau maître de la citadelle. Comme elles, les soldats qui allaient et venaient dans la salle et dans les galeries tentaient de se faire tout petits et de s’éclipser le plus vite possible. Au garde-à-vous, les quatre gardes postés des deux côtés de la salle regardaient dans le vide, comme s’ils étaient des statues de marbre.

Ludwig avança et passa un bras autour des épaules d’Alice.

— Vois-tu, mon amie, ton Agiel est alimenté via le lien avec ton maître. Jadis, tu étais unie à Darken Rahl, et c’était lui qui te transmettait sa magie.

— Nous savons toutes ça ! s’écria Alice, sa hargne recouvrée. Désormais, c’est Hannis Arc, notre maître. Grâce à son génie, il nous a libérées du lien avec Darken Rahl. C’est lui qui alimente nos Agiels.

Ludwig serra plus fort Alice contre lui – une étreinte qui n’avait rien d’amical.

— Tu ne comprends pas ce qui se passe ? (Il désigna Erika, puis se pencha sur Alice, les yeux rivés dans les siens.) Comme ta collègue blonde peut l’attester, l’Agiel d’Erika fonctionne très bien. En revanche, les vôtres sont inertes. Comment expliques-tu ça ?

Alice bougea son bras, comme si elle commençait à éprouver une gêne… Levant une main, elle vit que la peau était ridée et couverte de taches brunes entre les veines proéminentes. Elle regarda un long moment, tentant de comprendre comment sa peau blanche et lisse avait pu changer ainsi.

Puis elle porta une main à sa tête, saisit sa natte, la tira devant ses yeux et vit que ses beaux cheveux bruns étaient désormais striés de gris. Sous le regard de ses compagnes, ils se mirent à blanchir alors que sa peau continuait à se ratatiner.

Une de ses dents de devant se déchaussa et tomba sur le sol.

Les quatre autres Mord-Sith écarquillèrent les yeux.

Deux nouvelles dents suivirent. Alice porta à sa bouche une main aux doigts déformés par l’arthrite, et s’arracha plusieurs autres molaires et canines.

Baissant sa main, elle fit la grimace en découvrant la collection de chicots jaunis.

En quelques instants, elle semblait avoir vieilli de soixante ans.

— Tu n’as pas l’air d’aller bien, Alice…, dit Ludwig avec une inquiétude parfaitement feinte. Pas bien du tout… Tu ne trouves pas, Erika ?

— Si, seigneur Dreier… Elle paraît au plus mal.

— Je… Je… ne comprends pas, bredouilla Alice.

Le trouble qui s’affichait sur son visage ridé montrait qu’elle était sincère. Elle ne saisissait pas. Affolée, elle tâta ses joues flasques et ses bras étiques, puis tira sur son uniforme devenu trop large et constata la quasi-disparition de sa poitrine.

— Que m’arrive-t-il ?

L’enlaçant toujours, Ludwig prit un air profondément désolé.

— Sais-tu ce qu’une Mord-Sith redoute plus que tout au monde, d’après ce qu’on dit ?

— Mourir de vieillesse dans son lit, édentée et décatie…

— C’est ça, oui. Édentée, décatie et vieille. (Ludwig retira enfin son bras des épaules d’Alice.) Et maintenant, je veux que tu ailles te coucher.

Sans protester, la vieille dame en uniforme rouge partit en titubant dans la direction que lui indiquait Ludwig. Quand elle eut disparu au détour d’un couloir, le nouveau seigneur de Saavedra se campa devant les quatre Mord-Sith restantes et croisa les mains dans son dos.

— Je crois que la pire angoisse d’Alice va se réaliser… Elle mourra bientôt dans son lit, vieille et édentée. Quel drame !

— Abbé, fit une des autres Mord-Sith, enfin, je veux dire : seigneur Dreier, que se passe-t-il ?

— Eh bien, on dirait qu’il y a du mieux, puisque tu m’appelles « seigneur Dreier »… Dois-je comprendre que tu m’acceptes comme maître ? Je vous pose la question à toutes. Suis-je désormais le maître que vous acceptez totalement, au point de mourir pour lui ? Celui auquel vous allez être liées et dont dépendra la magie de votre Agiel ?

Ludwig n’aurait en aucun cas sous-estimé les pouvoirs d’Hannis Arc. Mais ce qu’il venait de faire, il en était sûr, était hors de portée de l’évêque. Apparemment, les Mord-Sith pensaient la même chose…

Du coup, elles acquiescèrent avec un bel ensemble.

— Parfait, fit Ludwig en se frottant les mains. Vraiment parfait. À présent, si vous essayiez de nouveau vos Agiels ?

Les Mord-Sith saisirent leur arme magique. Dans leur regard, Ludwig vit qu’elles sentaient de nouveau son pouvoir. Les quatre femmes, redevenues telles qu’en elles-mêmes, étaient désormais liées à lui.

— Vous venez de renoncer à votre lien avec Hannis Arc pour contracter un autre engagement. Une fois de plus, vous avez fait le bon choix. D’abord, vous vous êtes détournées de Darken Rahl pour servir Hannis Arc. Mais il s’est révélé indigne de votre loyauté. Ne serait-ce qu’en vous laissant humilier par Alice.

Surprises, les quatre femmes se regardèrent.

— À l’instant, vous venez de changer encore une fois de maître. Mais celui-là ne sera pas indigne de vous. Comme Erika, vous êtes désormais liées au seigneur Dreier. Oubliez Hannis Arc, comme vous avez oublié Darken Rahl. À présent, c’est moi qui fournis la magie de vos Agiels.

— Nous comprenons, dit une des Mord-Sith, se mettant au garde-à-vous. Merci de nous donner l’occasion de vous servir.

Les trois autres femmes approuvèrent du chef.

Ludwig posa une main sur l’épaule d’Erika.

— Maîtresse Erika me soutient depuis déjà longtemps… Bien entendu, elle sera votre supérieure. Mais dans le sens militaire du terme. Elle ne vous possédera pas corps et âme, contrairement à Alice. Vous êtes de nouveau de vraies Sœurs de l’Agiel. C’est compris ?

Les Mord-Sith parurent satisfaites.

— Encore une chose… Connaissant Hannis Arc, je peux vous dire que j’aurais vis-à-vis de vous des exigences très différentes. Pour commencer, vous porterez un uniforme de cuir noir pour indiquer que vous êtes à mon service. C’est noté ?

Les quatre femmes hochèrent la tête.

— Ensuite, vous me servirez jusque dans ma chambre à coucher…

Les Mord-Sith ne cachèrent pas leur surprise face à un tel ordre, surtout exprimé si directement. Mais elles ne parurent pas outragées le moins du monde. Les « services » de ce genre les avaient poussées à quitter Darken Rahl – entre autres raisons. Hannis Arc, en revanche, n’avait eu aucune exigence dans ce domaine. Il attachait de l’importance à la cruauté de ses Mord-Sith, pas à leurs charmes… Comme Darken Rahl, Ludwig comptait bien profiter des deux.

Contrairement à ce qu’il en était avec Darken Rahl, leur lien avec Ludwig était forgé par la magie noire – une puissance sans rapport avec le don, même dans sa variante Soustractive. Avec Hannis Arc, il en allait de même, mais l’évêque était de loin moins doué que son « petit » abbé. En conséquence, ce nouveau lien serait impossible à briser tant que Ludwig vivrait. Même si elles en venaient à l’abominer, ces femmes n’auraient aucun moyen de lui échapper – à part la mort, bien entendu, mais c’était un prix très élevé.

Cela dit, en matière de chambre à coucher, Ludwig ne partageait pas les goûts pervers de Darken Rahl. Ayant entendu parler de ce qu’il faisait aux femmes, il jugeait même ça répugnant. Comment s’étonner ensuite que ces quatre-là l’aient trahi ? Même si elles partageaient sa couche, ses Mord-Sith n’en concevraient pas l’envie de lui retirer leur loyauté. Doté de goûts très simples, il aimait faire avec les femmes ce que le Créateur avait prévu qu’un homme fasse. Enfin, presque…

— Des questions ou des commentaires ?

— Non, seigneur Dreier, répondirent les Mord-Sith à l’unisson.

Ludwig se tourna vers Erika.

— Choisis pour moi. Oui, choisis celle qui passera la nuit avec moi.

Erika désigna la blonde qu’elle avait maltraitée avec son Agiel.

Décidément, elle connaissait bien les inclinations de son maître.

— Toi…

— Oui, maîtresse. Seigneur Dreier, je serai à vous cette nuit, et toutes les autres, quand il vous plaira.

Ludwig se réjouit que ces femmes, à chaque étape, aient fait le bon choix. Une fois de plus, sa philosophie – se concentrer sur les gens – avait porté ses fruits. Grâce à sa stratégie, il était désormais en possession d’un fief à partir duquel il pourrait proposer une autre option que le chaos d’Hannis Arc.

— Mais il est encore tôt… D’abord, je veux voir le bureau privé d’Hannis Arc. Le lieu secret où il se servait des prophéties que je lui faisais parvenir.

Au fil des ans, Ludwig était souvent venu remettre en personne à l’évêque les prédictions les plus importantes – en réalité, celles qu’il désirait porter à sa connaissance. Mais Hannis Arc avait toujours insisté pour qu’ils se rencontrent dans un petit bureau secondaire, voire dans le grand hall d’entrée. Quand il avait droit au bureau, le « petit abbé » pouvait siroter une infusion en parlant prophéties avec son « maître ». En réalité, il manipulait cet idiot, le guidant là où il voulait qu’il aille.

Hannis Arc ne lui avait jamais fait les honneurs de son bureau privé, là où il accomplissait l’essentiel de son travail. Après si longtemps, Ludwig allait enfin comprendre pourquoi cette pièce lui avait toujours été interdite.

La blonde choisie par Erika proposa son bras à son nouveau maître.

— Si le seigneur Dreier veut bien se donner la peine…

Chapitre 39

Au dernier niveau de la citadelle, le vieux scribe nommé Mohler, une lampe dans une main, bataillait ferme contre son trousseau de clés. Ludwig connaissait depuis longtemps ce vieillard, la seule personne qu’Hannis Arc semblait juger digne de confiance. Du moins jusqu’à un certain point. En tout cas, c’était le seul scribe autorisé à poser les yeux sur les prophéties envoyées par l’abbaye.

Alors que Ludwig regardait le vieux type chercher désespérément la bonne clé, il envisagea de recourir à son pouvoir pour pulvériser la porte. Mais il s’en abstint. Il n’était pas judicieux de se précipiter, ni de galvauder ses talents en leur faisant exécuter des tâches secondaires.

Et pire que de les galvauder, les exhiber. Grâce à sa pondération, il avait réussi à cacher sa vraie nature à l’évêque. En utilisant ses pouvoirs à tout bout de champ, il se serait vite trahi.

De plus, il n’y avait pas urgence, puisque personne ne viendrait lui dire de dégager de devant la porte du fief d’Hannis Arc. Parce que c’était son fief, désormais, comme toute la citadelle.

Il prit donc son mal en patience.

— Je suis désolé, maître Dreier…

— Seigneur Dreier !

— Oui, pardon… Seigneur Dreier…

Erika prit la lampe afin que le scribe puisse se servir de ses deux mains. Inquiet, Mohler jeta sans cesse des regards furtifs à Ludwig, et il soupira de soulagement quand il eut enfin trouvé ce qu’il cherchait. Tremblant, il rata cependant plusieurs fois la serrure. Agacée, Erika lui prit la main, la guida, et l’aida à faire tourner la clé.

— Merci, maîtresse… J’ai passé une bonne partie de ma vie à ouvrir cette porte. Mais jamais pour quelqu’un d’autre que…

— Nous comprenons, fit Ludwig en baissant les yeux sur le crâne dégarni du scribe plié en deux devant le lourd battant de bois. Mais quoi qu’il en soit, tu l’ouvres pour ton maître.

— Oui, je suppose que oui…

Avec l’ombre d’un sourire, Mohler continua à tourner la clé, respectant le rituel dont l’antique serrure devait avoir besoin pour consentir à s’ouvrir. Quand ce fut fait, il poussa la porte et s’écarta pour laisser passer son nouveau maître. Puis il entra à son tour, reprit sa lampe à Erika, saisit un long allume-feu dans un support mural, l’embrasa avec sa lampe et fit le tour de la pièce afin d’allumer toutes les lampes et les bougies.

Haut de plafond mais dépourvu de fenêtres, le bureau privé d’Hannis Arc était bien plus grand que l’aurait cru Ludwig. Même avec toutes les lampes et les bougies allumées, il restait plongé dans la pénombre, ses coins les plus reculés étant carrément obscurs.

Ludwig examina la collection d’étranges objets exposés sur des étagères ou dans des meubles. La disposition sur le sol aux dalles carrées de ces divers présentoirs le fit irrésistiblement penser aux pièces posées sur les cases d’un échiquier. Oui, il y avait un ordre géométrique régulier à tout cela. Les buffets, les bibliothèques, les piédestaux et même les statues étaient disposés pour rappeler des pièces déployées sur un plateau de jeu. Mais à part ça, il ne semblait pas y avoir d’intention particulière derrière cette configuration.

Ludwig n’aima pas beaucoup ce décor. Aussitôt, il se souvint qu’il pouvait le faire modifier à sa guise. Par exemple, en ordonnant qu’on range tout contre les murs. Ou en exposant les objets par thème, plutôt qu’au hasard.

Alors qu’il traversait la salle, il se mit à la réaménager mentalement de fond en comble, privilégiant avant tout le côté pratique.

Comment Hannis Arc avait-il pu travailler dans un tel bazar ? Avec le temps, il avait dû s’y faire, bien sûr… De plus, n’était-il pas un fervent adepte du chaos ?

Ce bureau en apprit plus long à Ludwig sur la façon de penser de l’évêque. Brillant dans certains domaines, il savait se concentrer quand il le fallait, et on ne pouvait pas douter qu’il fût puissant, efficace et dangereux. Mais la logique n’était pas le fil conducteur de sa vie. Parfois, il cédait à ses caprices ou se laissait dominer par ses obsessions – par exemple, sa haine maladive de la maison Rahl.

Dans les bibliothèques vitrées, Ludwig vit toute une série d’objets fort rares et très précieux. Des fragments d’os de créatures hors du commun, d’antiques figurines, d’intrigants appareils et même des cylindres couverts de symboles. Les originaux de ceux qui figuraient sur la peau de l’évêque, apparemment. Ces « cylindres » étaient en fait des tubes-mémoire rédigés dans le langage de la Création. De tels artefacts, rarissimes, avaient une valeur inestimable. Au fil du temps, des gens avaient bravé la mort pour s’en approprier.

La pièce était également encombrée d’une kyrielle d’animaux empaillés. Outre des spécimens très classiques – un cerf debout sur un cercle d’herbe factice, des castors trônant sur un monticule de brindilles et des oiseaux de proie perchés sur des branches nues – il y avait dans le lot un ours debout sur les pattes de derrière, la gueule ouverte et les griffes dehors, comme s’il songeait encore à attaquer par-delà la mort.

Ludwig fut cependant fasciné par les piédestaux éparpillés un peu partout dans la salle – toujours comme des pièces sur un échiquier, cependant. Chacun soutenait un énorme grimoire à la reliure de cuir patinée et décolorée par le temps. Délicats à manipuler à cause de leur taille, mais surtout de leur mauvais état, ces ouvrages semblaient avoir à tout jamais élu domicile sur les piédestaux, et non dans les rayons d’une des bibliothèques.

À côté de ces trésors, des parchemins s’entassaient sur de petites tables. Ludwig reconnut plusieurs rouleaux qu’il avait envoyés à Hannis Arc afin qu’il les recopie dans des recueils de prophéties.

Plusieurs de ces rouleaux portaient encore leur sceau, attendant leur tour d’être ouvert et archivé. Ludwig trouva ce détail agaçant. Enfin, pour réunir ces textes, il n’avait pas lésiné sur son temps, ni sur ses efforts ! Sans même mentionner les gens qui avaient sacrifié leur vie dans le processus.

Mohler tendit une main aux doigts ratatinés.

— C’est mon œuvre, seigneur Dreier… Les grimoires dont je m’occupe… (Il tapota presque affectueusement un des ouvrages.) C’est sur ces pages que je copie toutes les prophéties qui arrivent à la citadelle.

— Celles que je vous envoie, tu veux dire ?

Le vieux scribe se gratta pensivement la joue.

— Oui, seigneur Dreier… Celles-là… et d’autres.

— D’autres ? Comment ça ? J’étais l’abbé d’Hannis Arc. L’homme chargé de collecter des prophéties et de les lui transmettre.

— Oui, mais vous n’étiez pas le seul…

— Qui y avait-il d’autre ?

Le vieillard haussa les épaules.

— Désolé, seigneur Dreier, mais je n’étais pas dans le secret… (Il désigna une pile de parchemins.) Mon travail, c’est de copier dans les grimoires les prophéties qu’on envoie à la citadelle.

— Tu es le seul copiste ? Et tu as tout archivé ?

Mohler tapota de nouveau un des grimoires.

— Ces ouvrages sont l’œuvre de ma vie, mais ils existaient avant moi, bien entendu. Beaucoup d’autres scribes y ont contribué. Tout est archivé, seigneur. Depuis que l’évêque m’a confié cette tâche, quand j’étais encore un jeune homme, j’ai copié dans les grimoires toutes les prédictions qui nous parvenaient. J’ai consacré toute ma vie à cette mission.

Hannis Arc, comprit soudain Ludwig, n’était pas le seul expert en prédictions. Durant toutes ces années, Mohler n’avait sûrement pas pu résister à la tentation de lire ce que ses prédécesseurs avaient copié. En d’autres termes, ce vieillard connaissait plus de prophéties que n’importe qui au monde. Ce qui le rendait fort précieux… et hautement dangereux.

Une idée traversa soudain l’esprit de Ludwig.

— Comment sais-tu dans quel grimoire copier une prédiction ? Ou remplis-tu un grimoire avant de passer au suivant ?

— Non… Chaque prophétie doit aller dans un grimoire spécifique.

— Et comment détermines-tu ça ?

Perturbé par la question, Mohler regarda pensivement la multitude de piédestaux éparpillés dans la salle.

— Seigneur Dreier, chaque prophétie doit être enregistrée là où est sa place.

— Certes, mais comment la connais-tu, cette place ? L’évêque te la montrait ?

— Non. C’est mon travail. Comme vous pouvez le voir, il n’ouvrait pas les rouleaux avant moi. Au contraire, il en prenait connaissance après que je les avais copiés. Parce qu’il lisait plus facilement mon écriture, disait-il. Il est vrai que certains textes, mal calligraphiés ou abîmés par le passage du temps, sont difficiles à déchiffrer. Du coup, c’était à moi d’évaluer les prophéties afin de savoir où les copier.

— Et quels éléments guidaient ton choix ?

— Le sujet, avant tout le sujet… Je copiais les prédictions à leur place. Comme ça, quand l’évêque voulait approfondir un sujet donné, il se penchait sur un seul grimoire, au lieu de perdre son temps à les consulter tous. Vous voyez ce recueil, là ? Toutes les prédictions qu’il contient concernent la maison Rahl. Bien sûr, classer les prophéties est très délicat, parce qu’elles traitent souvent de plusieurs sujets. C’est une affaire de jugement. J’évalue le sens d’une prophétie, je détermine ce qu’elle vise, et je la consigne dans le livre requis.

— C’est du pur délire ! marmonna Ludwig.

— Seigneur ?

— Procéder ainsi revient à faire fi de la chronologie. Il n’y a aucun lien temporel entre les divers textes.

Et en matière de prédictions, la chronologie comptait plus que tout. Qui se souciait d’une prophétie au sujet d’un événement s’étant déroulé des milliers d’années plus tôt ?

Sauf intérêt historique… Mais là, plus rien à voir avec la prédiction du futur. Par exemple, Ludwig aurait bien aimé en apprendre plus sur l’antique guerre et le destin de l’empereur Sulachan…

— Seigneur Dreier, on dispose rarement d’éléments pour déterminer une chronologie. C’est pour ça que le sujet prime.

Et tout ce travail de fourmi, comprit Ludwig, n’avait servi à rien. En règle générale, on ne pouvait pas interpréter une prédiction en se fiant uniquement à ce qu’elle disait. Ces textes étant délibérément hermétiques, ils servaient toujours à stimuler le génie des prophètes tentant de les déchiffrer. Parfois, on tombait même sur des écrits conçus pour occulter leur véritable sens…

Les efforts de Mohler et de ses prédécesseurs étaient peine perdue. Leur classement n’avait pas de sens, et plus grave encore, il obscurcissait les prédictions en les séparant arbitrairement les unes des autres.

Hannis Arc devait s’être fichu de condamner un pauvre scribe à travailler pour rien. De son côté, il disposait d’un endroit où consulter les prédictions, obligeamment calligraphiées de la même main pour lui faciliter la tâche. À part ça, Il n’accordait sûrement pas le moindre intérêt au classement de Mohler.

Alors qu’il approchait d’un recueil, afin de le consulter et de voir quelles prophéties Hannis Arc obtenait par d’autres sources que lui, Ludwig remarqua quelque chose sur le grand bureau central. Les grimoires pourraient attendre. De toute façon, ils contenaient sûrement des doublons de prédictions qu’il connaissait déjà. Et s’il y avait quelques perles rares dans le lot, il aurait tout le temps de les trouver.

Approchant du bureau, il déroula à moitié le parchemin qui avait attiré son attention. Comme il s’en était douté, le texte était rédigé dans le langage de la Création. Plissant les yeux, il s’efforça de le déchiffrer.

— C’est un manuscrit ceuléien, dit-il sans cacher son étonnement. Tu m’entends, Mohler ? Un manuscrit ceuléien…

Le vieux scribe resta de marbre.

— Si vous le dites, seigneur Dreier… Dans ces choses-là, je suis un complet ignorant. Incapable de comprendre une ligne. Hannis Arc était le seul à travailler sur ses artefacts. Sa spécialité…

Sa spécialité ? Une spécialité bien dangereuse…

— Tu veux dire qu’il y en a d’autres ?

— Je ne sais pas trop… C’était son domaine, comme je viens de le dire. Mais je crois qu’il y en a un ou deux de plus. L’évêque a souvent écrit des textes avec le même genre de symboles.

— Montre-moi !

Ludwig suivit le vieil homme, qui se dirigeait vers une armoire. Mais en chemin, le nouveau seigneur s’arrêta et sursauta.

— Des esprits…, murmura-t-il.

— Seigneur Dreier ?

— Des esprits sont venus dans cette pièce. Je sens l’empreinte qu’ils laissent derrière eux. L’essence, devrais-je même dire.

Mohler parut inquiet, comme s’il s’attendait à voir apparaître des spectres. Les quatre Mord-Sith, postées près de la porte, balayèrent le bureau du regard mais ne dirent rien. Erika les imita puis haussa les épaules.

— Que sais-tu des esprits qui sont venus ici ? demanda Ludwig au vieil homme.

— Rien, seigneur Dreier ! Mais par moments, c’est vrai, j’ai eu l’impression que cette salle était hantée.

— Et tu ne te trompais pas !

Mohler parut plus inquiet encore.

— C’est vrai, elle est hantée ?

— Elle l’a été, mais c’est fini.

— Eh bien, tant mieux, seigneur… Je n’ai jamais rien su de tout ça. En ma présence, l’évêque n’a pas une seule fois fait allusion à des esprits.

Ludwig ne douta pas que c’était vrai. Hannis Arc n’aurait pas parlé d’un sujet pareil avec son vieux scribe. Il réservait les conversations de ce type à des créatures venues d’un autre royaume.

Son nouveau maître lui ayant fait signe de revenir à leur préoccupation précédente, Mohler ouvrit la porte d’une armoire pour révéler tout un rayonnage garni de rouleaux de parchemin.

Ludwig saisit un de ceux qui semblaient les plus anciens. Il l’ouvrit prudemment et constata que le texte était intact. Un autre manuscrit ceuléien. Il ne reconnut pas les angles d’azimut, mais sa connaissance du langage de la Création lui permit de voir que le rouleau parlait des prophéties.

Pas pour les interpréter, mais presque comme si elles étaient des créatures vivantes. Et ça, c’était très perturbant.

D’autant plus que le manuscrit évoquait un temps où on en finirait avec les prophéties.

Chapitre 41

Richard entendit une voix lui crier quelque chose. Mais quoi ? Ah, oui : « Respire ! »

Quand il essaya, il s’aperçut que ses poumons refusaient de se remplir d’air. Il insista, mais en vain. On eût dit qu’une montagne pesait sur sa poitrine, l’empêchant de se soulever.

Puis il y eut un choc violent, comme si un éclair venait de le percuter.

« Respire ! » cria de nouveau la voix féminine.

Le Sourcier s’assit en sursaut, toussa et ouvrit les yeux. Puis il prit une profonde inspiration, comme s’il venait d’émerger des profondeurs d’un lac obscur. Et dans ces ténèbres, il sembla se souvenir que quelque chose le guettait…

Nicci était agenouillée sur son flanc gauche, et Zedd sur le droit. Tous deux semblaient surpris d’avoir vu leur patient se redresser ainsi. Inquiets, ils lui posèrent chacun une main sur les tempes. La voix que Richard avait entendue était celle de la magicienne. Et ce qu’il avait pris pour un éclair, c’était le don du vieux sorcier.

— Esprits du bien, soyez loués…, souffla Nicci, sa main libre volant jusqu’à son propre front.

Le souffle court, Richard tenta de comprendre où il était et de savoir ce qui lui était arrivé. Respirer se révélait si agréable qu’il se serait bien abandonné à ce plaisir tout simple. Et quand on ne se sentait plus menacé et attendu par des créatures sombres, comme on s’en trouvait bien !

Alors que sa lucidité lui revenait, Richard capta le soulagement de tous les gens qui l’entouraient. Les vestiges de leur angoisse flottaient encore dans l’air.

Rayonnante, Irena se pencha sur le Sourcier, n’hésitant pas à écarter les mains de Zedd et de Nicci pour le prendre par les épaules.

— Richard, tu es de retour ! jubila-t-elle en le secouant comme un prunier. Te voilà enfin conscient !

Richard regarda autour de lui. Enfin, il la vit.

Souriante, Kahlan poussa sans ménagement Irena et enlaça son mari, manquant lui couper de nouveau le souffle. Après un long moment, elle s’écarta un peu pour le regarder dans les yeux.

Même pleins de larmes, les magnifiques yeux verts de sa femme parurent plus beaux que jamais à Richard.

— Bienvenue chez les vivants, souffla-t-elle.

Puis elle se pencha de nouveau et embrassa son bien-aimé. Une façon très agréable d’avoir une fois de plus le souffle coupé.

En une fraction de seconde, Richard revit tous les extraordinaires moments passés avec cette femme, de leur rencontre dans les bois de Hartland jusqu’à la dernière fois où il avait posé les yeux sur elle.

Le contact de ses lèvres sur les siennes finit de le ramener à la réalité. Le monde cessa de tourner. Tout redevenait normal.

Quand sa femme s’écarta un peu de lui pour le laisser respirer, Richard vit que des soldats de la Première Phalange observaient la scène de loin. Tous semblaient graves, mais également soulagés.

Sous un ciel plombé qui annonçait la pluie, le Sourcier et ses compagnons se trouvaient dans une clairière entourée de grands pins. Sur une branche, Richard repéra un écureuil, et il entendit un chant d’oiseau. La vue de la nature, autour de lui, le réconforta, comme s’il était de retour chez lui. En sécurité.

En un sens, c’était exactement ça. Il était de retour dans le monde des vivants.

Il aurait juré avoir passé un siècle dans les ténèbres, incertain de trouver un jour le chemin pour en sortir.

Voir Kahlan lui avait fait oublier la douleur et l’angoisse. De nouveau maître de lui, il s’aperçut qu’une larme roulait sur la joue de Nicci. Zedd aussi semblait rudement ébranlé.

— Nous avons réussi, dit le Sourcier.

Ce n’était pas une question, mais une affirmation. Et un moyen de montrer à ses compagnons qu’il avait tous ses esprits.

— Nous avons traversé le défilé.

Samantha se glissa près de Zedd et enlaça Richard.

— Seigneur Rahl ! Nous étions si inquiets.

— Pas moi, dit Zedd à la jeune fille. Il n’y avait aucune raison de s’en faire. (Il dut marquer une pause pour déglutir.) Il suffisait de s’attaquer au problème avec les compétences requises.

Richard jeta un coup d’œil à Nicci, qui eut un regard éloquent. Aussitôt, il comprit que ça n’avait pas été si facile que ça…

Même si tout le monde dans le camp semblait détendu – sauf en ce qui concernait sa santé – le Sourcier se demanda s’ils étaient encore sous la menace des Shun-tuk.

— Où sommes-nous ? Vous avez réussi à tuer tous les demi-humains, ou y a-t-il des survivants ? Avons-nous des pertes ?

— Quelques hommes, malheureusement, répondit Kahlan. Mais nous sommes en sécurité, à présent. Au-delà du défilé, nous avons pu traverser un ravin grâce à un pont improvisé par les soldats.

— Un ravin ?

— Très profond, et pas facile à contourner, vu sa longueur, dit Fister, qui se tenait derrière Samantha et sa mère. S’il y a des survivants, ils mettront un sacré moment à nous rejoindre.

— Ils peuvent nous pister, rappela Richard.

— Le pont gît désormais au fond du ravin, dit Kahlan. Nous pensons n’avoir rien à craindre.

— Sulachan a pu envoyer d’autres Shun-tuk, objecta Richard. Et ce n’est pas la seule menace. Maintenant que plus rien ne les retient, toutes les tribus ou nations de demi-humains sont libres de venir chasser les âmes sur notre territoire. Ces êtres vont migrer comme des vols de sauterelles. Et ils peuvent nous tomber dessus n’importe quand.

— Nous devions nous arrêter pour que Zedd et Nicci te réveillent, souligna Kahlan. Ils ne voulaient pas prendre le risque d’attendre plus longtemps.

Le sorcier et la magicienne se rembrunirent, laissant penser que l’inquisitrice était loin de tout dire à son mari.

Irena se pencha pour que Richard la voie.

— Je les ai aidés…

— Merci, dit le Sourcier.

Il vit le regard noir que Nicci jetait à la mère de Samantha. Occupée à lui sourire, Irena ne s’en aperçut pas. Dans le cas contraire, elle se serait sûrement montrée beaucoup plus discrète.

Mais pourquoi ce silence à propos du combat contre les Shun-tuk ? se demanda soudain Richard. En général, ses amis étaient plutôt diserts.

— Le plan a fonctionné ? demanda-t-il.

— Nous sommes en sécurité pour l’instant, répondit Kahlan.

Richard regarda tous ses compagnons les uns après les autres. Puis il se concentra sur sa femme.

— Tu as dû utiliser mon épée ?

La question perturba visiblement l’inquisitrice. Dans ses yeux, Richard vit passer une ombre qui lui donna la réponse. Il savait ce qu’on éprouvait après s’être abandonné à la fureur de l’arme. Nul ne pouvait en parler mieux que lui.

— Kahlan, ça n’est pas comme tuer des gens qui ont une âme.

L’Inquisitrice acquiesça sombrement.

— Je ne sais pas comment tu fais pour réfléchir quand tu tiens cette épée entre tes mains…, souffla-t-elle.

— Pas comme tuer des gens qui ont une âme ? répéta soudain Zedd. Que veux-tu dire, mon garçon ?

— Quand on tue quelqu’un avec l’Épée de Vérité, l’arme exige un prix en échange de ce qu’elle fait. Ce prix, c’est la douleur – pour celui ou celle qui la manie. Dans l’action, la colère protège le combattant de cette souffrance.

» Tuer, c’est séparer une âme de son corps… Un acte gravissime. Mais les demi-humains n’ont pas d’âme. En conséquence, l’arme n’éprouve aucun sentiment de culpabilité envers la Grâce, et elle ne demande donc aucune compensation à celui qui l’utilise. Pas de souffrance, pour être clair…

— De la culpabilité ? Je ne te suis pas très bien, mon garçon.

Richard réfléchit un moment, pesant ses mots.

— Eh bien, face à un être doté d’une âme, on sent une force s’opposer à sa volonté de tuer. L’âme de la future victime lutte pour rester dans le monde des vivants, et même quand l’irréparable est accompli, elle tente par tous les moyens de ne pas traverser le voile.

» En même temps, celui qui tue a toujours dans un coin de sa tête la conscience du caractère sacré de la vie. Même s’il se bat pour une juste cause, préservant ainsi l’existence de gens innocents, son amour de la vie et la fraternité qu’il éprouve pour l’âme en partance pour le royaume des morts – si vile fût-elle, la question n’est pas là – lui font vivre un terrible conflit intérieur. Un déchirement, en réalité… Cette souffrance morale, l’épée la partage, parce qu’elle a été créée par une personne dotée d’une âme. Ou plutôt, parce qu’une personne dotée d’une âme l’a forgée… Au sens symbolique du terme.

» Face aux demi-humains, même s’ils nous ressemblent et si ça reste une exécution, on ne ressent rien de tout ça, et l’épée non plus. Parce qu’ils n’ont pas d’âme, comprends-tu ? Après leur mort, rien ne traverse le voile. Les combattre, c’est sombrer dans un état de démence où on s’enivre de la colère de l’arme – sans limites ni culpabilité.

» L’épée aussi est exempte de toute réticence. Avec elle, on peut alors massacrer sans éprouver l’ombre d’un remords. N’étant pas bridées, la colère du combattant et celle de la lame atteignent des niveaux incroyables. Une expérience à la fois terrifiante et exaltante. (Richard chercha le regard de sa femme.) Tu t’es servie de l’épée dans ces conditions, donc tu comprends ce que je veux dire…

L’Inquisitrice hocha tristement la tête.

— Lieutenant Fister, dit soudain Nicci, brisant un silence pesant, vous voulez bien conduire Samantha et sa mère près du feu de cuisson, afin qu’elles savourent le délicieux ragoût qu’ont fait mijoter vos hommes ? Désirant rester ici, au cas où nous aurions eu besoin d’elles, les pauvres n’ont plus rien avalé depuis une éternité. C’est le moment ou jamais de combler cette lacune.

Pas né de la dernière pluie, Fister comprit que c’était un ordre, pas une requête. Partisan de la méthode directe, il prit Irena par le bras et la força à se redresser.

— Allons, mes dames, venez donc vous régaler d’un bon ragoût de sanglier ! J’ai participé à sa confection. Nous y avons ajouté trois lapins, des épices, des champignons trouvés sous les arbres, des épinards sauvages et même de gros escargots. J’aimerais vraiment avoir l’opinion d’une bonne cuisinière.

— Eh bien, je préférerais…, commença Irena.

Elle regarda Richard, espérant qu’il vienne à son secours. Mais il ne broncha pas.

— Il faut goûter maintenant, insista Fister, avant de servir ce truc à tout le monde. (Il s’éloigna, entraînant Irena avec lui.) Je serai honoré d’avoir votre opinion, ma dame. Et celle de Samantha.

La jeune magicienne hésita un moment, puis elle décida de suivre sa mère.

— Je veux bien goûter, dit Irena en regardant derrière elle. Si c’est cuit et réussi, j’en apporterai une assiette à Richard. Il a besoin de manger plus que n’importe lequel d’entre nous.

— Bonne idée, fit le lieutenant. Mais commençons par goûter…

Chapitre 43

— Il faut que tu manges, dit Irena en se penchant vers Richard. (Elle lui tendit une énorme assiette de ragoût.) C’est très bon. La viande de sanglier te redonnera des forces. Allez, mange !

Richard prit l’assiette et remercia la magicienne. Il mourait de faim.

— Assieds-toi avec nous, Irena, dit-il. Nous aimerions en savoir plus sur toi et sur ton village. Et sur le mur du Nord, comme vous l’appelez.

Alors que la femme prenait place, ravie de cette invitation, Samantha et Fister rejoignirent le petit groupe. Puis des hommes vinrent leur distribuer l’ordinaire. Nicci prit une assiette mais la posa à côté d’elle. Zedd, en revanche, se jeta sur la sienne comme la misère sur le pauvre monde.

Richard mangea un peu pour apaiser son estomac.

— Fister, ton ragoût est délicieux.

L’officier en rosit de satisfaction.

— Je lui ai dit que tu aimerais, jubila Irena.

Sa fille et elle avaient aussi reçu une portion. Alors qu’elles étaient assises côte à côte, leur ressemblance était stupéfiante. La même silhouette frêle, la même chevelure noire, des yeux noirs identiques et une forme de visage similaire. On aurait dit deux versions d’une même personne à un âge différent.

L’immaturité de Samantha lui conférait une certaine douceur. Les mêmes traits, chez Irena, semblaient plus durs et calculateurs, à cause de l’âge et des épreuves. Car cette femme avait souffert, ça se voyait derrière son sourire avenant. Alors que Samantha possédait encore l’optimisme de la jeunesse – un inestimable trésor –, sa mère l’avait échangé contre un pragmatisme à toute épreuve. Et elle ne paraissait pas regretter la transaction.

Oubliant un moment sa cuillère, Richard se tourna vers Irena :

— Parle-moi de Stroyza. Je voudrais entendre ce que tu sais du troisième royaume et du mal qui se tapit derrière le mur du Nord. Je t’écoute…

— De génération en génération, nous sommes chargés de veiller sur le mur du Nord. Samantha m’a dit qu’elle t’avait montré l’endroit d’où nous l’observions, afin de vérifier que les portes restaient fermées.

La magicienne recommençant à manger, Richard la relança :

— Y a-t-il toujours eu des détenteurs du don à Stroyza ?

— Oui… Mon mari avait une sœur aînée, Clarice… Pendant des années, elle a dirigé les détenteurs du don du village – et les autres habitants aussi. Cette magicienne est restée la matriarche durant des décennies. Une femme dure avec une volonté de fer. Mais une dirigeante équitable.

— Et elle a fini par mourir, devina Zedd.

— Oui, il y a un peu plus d’un an et demi. Selon les hommes qui l’ont trouvée dans les bois, elle semblait faire une petite sieste sous un arbre. Une sieste éternelle…

— Alors, ma mère a pris sa place, dit fièrement Samantha.

— Il n’y avait pas d’autres magiciennes à Stroyza ? voulut savoir Zedd.

— Si… J’avais deux sœurs qui détenaient le don, tout comme leurs maris, mais dans une moindre mesure. Cela dit, je n’ai jamais vraiment pris la place de Clarice. Stroyza est un petit village. Pas besoin d’une reine pour le diriger…

— J’en déduis que Clarice, elle, se prenait pour une reine, dit Zedd.

— À ses heures… Après sa mort, mon mari, mes sœurs, mes beaux-frères et moi avons pris l’habitude de débattre de toutes les décisions. Sans Samantha, à cause de son jeune âge. Enfin, ça, c’était avant. Elle a grandi, dirait-on. Pour devenir une très bonne magicienne.

Zedd tapota le genou de Samantha et lui fit un clin d’œil.

— Oui, sacrement bonne !

La jeune fille rayonna.

— Donc, vous discutiez de tout…, récapitula Richard. Et vous avez fait de même lorsque des rumeurs sur la Pythie-Silence ont commencé à circuler.

Richard avait déjà entendu tout ça de la bouche de Samantha. Mais il voulait connaître la version d’Irena.

— C’est ça… Le mari de Millicent pensait avoir un don de prophète, et il nous avait depuis longtemps avertis que des forces maléfiques se répandraient dans les Terres Noires. Pour lui, ces rumeurs prouvaient qu’il avait un don. Mais je n’étais pas de cet avis.

— Pourquoi ? demanda Zedd entre deux bouchées.

— Les Terres Noires sont un endroit sombre et dangereux. En de tels lieux, il y a toujours des forces maléfiques à l’œuvre. Et selon moi, prévoir qu’il pleuvra un jour n’est pas la preuve qu’on est un prophète !

— Tu crois que ces forces venaient de derrière le mur du Nord ? demanda Richard. Qu’il y avait déjà des fuites ?

— Oui. Mais comment sais-tu ça ?

Le Sourcier jeta un coup d’œil en coin à Zedd.

— Les murs, les barrières et les frontières ne cèdent jamais d’un coup, j’ai payé pour le savoir. Il y a toujours des brèches annonciatrices. Elles passent inaperçues, parce que la frontière ou le mur sont encore là – et parce que les gens ont oublié de quoi ils doivent se méfier. Leur vigilance s’étant relâchée, ils ne réagissent pas, jusqu’à ce qu’il y ait des événements vraiment bizarres.

— C’est ça, oui ! s’écria Samantha. Je parie que c’est pour ça que certaines personnes, dans les Terres Noires, ont des pouvoirs étranges.

— Dans le genre de la Pythie-Silence ? avança Richard.

— Exactement, confirma Irena avec un regard perplexe, comme si elle se demandait ce qu’il savait au juste. Les pouvoirs enfermés derrière le mur du Nord il y a des millénaires étaient incroyablement puissants. Certains demi-humains sont capables de ranimer des morts…

— De les faire bouger comme des pantins, en tout cas, modéra Richard. Ces cadavres attaquent les gens, c’est vrai, mais je doute qu’ils soient vraiment vivants.

— Nous avons lu tout ça sur les murs, dans les tunnels de Stroyza, dit Samantha. Ceux qui mènent au point d’observation.

— Que me racontes-tu ? Qu’avez-vous donc lu sur les murs ?

— Les signes gravés sur la pierre forment des textes.

— Des textes ? Tu en es sûre ?

— Oui, rédigés dans le langage de la Création.

— Et Richard les aurait déchiffrés ?

— Oui, c’est le seigneur Rahl qui a compris ce que c’était. Puis qui m’a traduit le sens de ces textes.

Zedd regarda son petit-fils, le front plissé.

— Qui a gravé ça sur ces murs ? Et que racontaient ces textes ?

— Ils étaient dans le langage de la Création, comme ceux que nous avons trouvés au Palais du Peuple.

Richard n’avait aucune envie de mentionner devant Irena la machine à présages découverte au palais. Il voulait glaner des informations, pas en distribuer.

— Je vois…, dit Zedd.

— Tu sais qui les a gravés ? demanda Irena. Et quand ?

— Une magicienne nommée Naja Moon, répondit Richard. Avec l’intention de révéler aux gens de Stroyza, et du monde entier, toutes les horreurs fabriquées par l’empereur Sulachan durant l’antique guerre. À son époque, ses compagnons et elle n’ont pas pu détruire ces créatures maléfiques. Mais ils les ont enfermées derrière une barrière. Le mur du Nord… Conscients que cet obstacle ne tiendrait pas éternellement, ils ont chargé les gens de Stroyza de donner l’alarme quand il céderait. C’était tout ce qu’ils pouvaient faire en attendant l’avènement de la seule personne capable de mettre un terme à la menace.

Zedd plissa de nouveau le front. Richard comprit qu’il en avait trop dit.

— Cette sorcière du passé savait-elle qui serait cette personne ? demanda le vieux sorcier.

Richard hésitant à répondre, Samantha ne put résister à l’envie de le faire à sa place :

— Naja Moon dit que seul le Messager de la Mort en est capable. Et pour ça, il devra en finir avec les prophéties.

Zedd faillit en laisser tomber son assiette.

— Le Messager de…

— Donc, coupa Richard en s’adressant à Irena, tu disais, au sujet de ces « fuites » ?

Désirant parler de ce qu’il ignorait, pas de ce qu’il savait déjà, le Sourcier dédaigna l’air agacé de Zedd.

— Mes sœurs et moi, nous avons toujours pensé que le mur du Nord ne pouvait pas être étanche, et ce depuis le début, peut-être. Cette théorie explique beaucoup de choses sur les Terres Noires.

— Je suis d’accord, dit Zedd, pensif.

Il semblait avoir compris que ce n’était pas le moment d’évoquer le Messager de la Mort. À savoir Richard, bien entendu…

— Des pouvoirs pareils ne sont pas aisés à contenir, continua le vieil homme. Même si la barrière était absolument étanche au début, le processus de détérioration a pu être lent et progressif. On a déjà vu ça ailleurs…

— C’est aussi mon hypothèse, dit Irena. Quand nous avons entendu des rumeurs sur Jit, la Pythie-Silence aux étranges pouvoirs de guérison, mes sœurs et moi avons pensé que ça avait un lien avec le mur du Nord. Comme si ça annonçait qu’il était proche de céder.

» Au printemps, quand le niveau des eaux était au plus bas, Martha et son mari sont allés enquêter dans la trace de Kharga. Martha était une magicienne puissante et expérimentée. Une mission de ce genre semblait faite pour elle.

» Elle n’est jamais revenue, et son mari non plus. La moitié du village les a cherchés pendant des semaines. Mais nous ne savions pas où trouver la Pythie-Silence dans la trace de Kharga – un marécage des plus dangereux. Pour ne pas perdre d’autres amis, nous avons abandonné les recherches.

» Puis ce furent les averses printanières, et le marécage déborda, nous restituant des restes. Ceux de Martha et de son époux…

— Quel genre de restes ? demanda Nicci, surprise qu’une dépouille ne se décompose pas complètement dans un marécage.

— Des ossements, répondit Irena. Les plus gros, seulement.

— Si la trace de Kharga est un endroit dangereux, et si beaucoup de gens y allaient pour consulter la Pythie-Silence, d’autres voyageurs ont pu mourir dans ce marécage. Comment avez-vous su que c’étaient les ossements de Martha ?

Irena resta un moment silencieuse, le regard dans le vague.

— C’est moi qui ai identifié les restes de ma sœur. Ils portaient encore l’empreinte du don, et j’ai reconnu celui de Martha.

— Je vois, fit Nicci.

Elle prit son assiette et commença à manger.

— Peu de temps après ces événements, des soldats sont venus et ils ont arrêté mon autre sœur, Millicent, et son mari Gyles pour les conduire à l’abbaye. J’ai pensé que c’était à cause des vantardises de Gyles, qui prétendait partout avoir un don pour les prophéties. À l’abbaye, Ludwig Dreier collecte des prédictions pour Hannis Arc.

» Millicent et Gyles ne sont jamais revenus.

— Je connais l’abbé Dreier, dit Kahlan, sinistre. Et j’ai juré de le tuer.

À en juger par l’état dans lequel il avait trouvé sa femme, en déboulant dans l’abbaye – avant que Dreier et la Mord-Sith Erika aient commencé à la torturer pour de bon –, Richard devina qu’elle ferait tout pour tenir parole.

Si Dreier ne lui tombait pas entre les mains avant.

— Quand j’ai vu que les portes du mur du Nord étaient ouvertes, dit Irena, mon mari et moi sommes partis prévenir le Conseil des Sorciers, à la forteresse.

Zedd leva les yeux de son assiette pour échanger un regard avec Richard.

— Irena, il n’y a plus de Conseil des Sorciers à la forteresse…

— Je le sais, désormais… Mais à l’époque, je l’ignorais. Nous n’avons pas fait beaucoup de chemin avant d’être capturés par les demi-humains. Enfin, moi… Mon mari, en revanche…

— Je suis navré pour ton époux, Irena. Et pour ton père, Samantha.

Abattue, la jeune magicienne hocha tristement la tête.

— Selon le seigneur Rahl, dit-elle à sa mère, en haut d’haran, le mot « Stroyza » signifie « sentinelle ».

— C’est parfaitement logique. Nous avions mission de prévenir le monde si le mur du Nord cessait de remplir sa fonction.

— Et vous n’avez jamais su ce que voulaient dire les inscriptions, sur vos murs ? s’étonna Richard. Ces textes étaient là pour tout vous expliquer.

— Richard, quelle différence ça fait, à présent ? Tout ça, c’est de l’histoire ancienne. Le mur du Nord a cédé. Nous ne pouvons plus nous intéresser au passé, ni tirer des plans sur la comète. Tout ce qui compte, c’est de te guérir. Si on ne te débarrasse pas de la souillure de la mort, tu périras.

— Et Kahlan aussi, ajouta Richard.

Irena regarda l’inquisitrice.

— Oui, elle aussi, bien entendu…

Chapitre 46

— Que fiches-tu debout à cette heure ? demanda Zedd alors qu’il approchait de Richard.

À la lumière lointaine du feu de camp, les cheveux blancs en bataille du vieil homme ressemblaient à des flammes pétrifiées.

— J’ai dormi toute la journée, rappela Richard. Je ne suis pas vraiment fatigué, alors j’en profite pour inspecter les sentinelles.

— D’accord…

— Et toi, que fais-tu debout à cette heure ?

— Eh bien, je t’ai vu t’éloigner du feu, et je t’ai suivi. Pour te parler en privé.

— Au sujet du Messager de la Mort ?

Zedd eut un sourire que Richard connaissait très bien. Depuis sa plus tendre enfance, chaque fois qu’il comprenait avant que son grand-père ait fini d’expliquer, c’était en somme sa récompense.

— Oui, ça fait partie des sujets que je voulais aborder… Tu vas parler, ou faudra-t-il que je t’arrache chaque mot ?

— Non, inutile ! Je voulais te communiquer tout ça, pour avoir ton avis.

— Si tu commençais par ces textes rédigés dans le langage de la Création ?

— C’était un compte-rendu de Naja Moon, une magicienne amie avec Magda Searus et Merritt.

— Fascinant ! Je n’ai jamais lu le témoignage d’une personne si proche d’eux.

— Elle explique comment Sulachan a réussi à transformer des gens en armes et appris à ranimer des morts – en partie en volant leur âme dans le royaume des esprits.

Zedd secoua pensivement la tête.

— Pour jouer ainsi avec les deux univers, il faut des pouvoirs que je ne peux même pas imaginer. Si je n’avais pas vu de mes yeux les morts ranimés, je n’y croirais pas.

— Naja précise que Sulachan a doté certains de ses demi-humains de ce pouvoir particulier. Elle indique aussi que les âmes des demi-humains originaux leur ont été arrachées et qu’elles errent pour l’éternité entre les deux mondes.

Zedd brandit un index squelettique.

— Ces gens qui se sont approchés de toi, quand tu montais la garde… Tu crois que… ?

— Qu’il pourrait s’agir de ces âmes perdues ? Oui, c’est possible.

— Pauvres âmes !

— Tu l’as dit… Selon Naja, certaines peuvent se manifester dans notre plan d’existence et y semer le trouble, voire faire du mal aux gens.

— Comme les demi-humains.

— Oui… Les demi-humains veulent une âme et croient pourvoir s’en procurer une en dévorant des gens vivants. Ces âmes cherchent en vain l’endroit auquel elles appartiennent. Sulachan a condamné les uns et les autres à ne jamais connaître la paix.

Zedd plissa le front, accentuant encore ses rides. Se tapotant le menton, il réfléchit puis demanda :

— Et quel rapport entre le Messager de la Mort et tout ça ?

Richard posa la main gauche sur le pommeau de son épée.

— Si on en croit Naja, après avoir tout essayé pour détruire les créatures de Sulachan, nos ancêtres ont construit la haute muraille afin de les emprisonner et de ne pas être submergés… Un peu ce que tu as fait lorsque tu as créé la Frontière pour couper D’Hara des Contrées du Milieu et de Terre d’Ouest, afin d’éviter la guerre.

— Oui, sauf que j’ai construit une ridicule clôture alors que ces gens ont érigé une incroyable muraille. Ma barrière a duré quelques décennies, la leur a tenu des milliers d’années.

— Mais les deux étaient condamnées à faiblir puis à céder. Naja savait que la haute muraille ne tiendrait pas éternellement, et que le Nouveau Monde devrait affronter une fois encore les créatures de Sulachan. C’est pour ça, dit-elle, qu’on a laissé des sentinelles près du mur.

— Je sais ce que c’est…, dit Zedd. Parfois, on dispose seulement d’une solution temporaire. Incapable d’éliminer les forces du mal, on les neutralise.

— Naja expose aussi ce que le Shun-tuk prisonnier nous a dit au sujet du grand plan de Sulachan visant à unifier le monde des vivants et le royaume des morts. Un troisième royaume sur lequel il pourrait régner jusqu’à la fin des temps.

— C’est du délire !

— Oui, mais avec le pouvoir dont il dispose, sa tentative risque de détruire le monde des vivants. Parce qu’il est capable non seulement de distordre, mais aussi de briser les éléments de la Grâce.

— Richard, tu crois qu’il est plus puissant que le Gardien ? Ça reviendrait à dire qu’il domine la Création tout entière et qu’il peut influencer tout ce qui existe, de la vitesse à laquelle pousse l’herbe jusqu’à la façon dont volent les oiseaux, en passant par la manière dont les gens le servent ? Pour moi, un type qui croit pouvoir régner sur la vie et la mort est plutôt un malade mental.

— Zedd, je n’ai jamais dit que Sulachan pouvait réussir, et Naja ne l’écrit pas non plus. Mais ses « exploits » – la création des demi-humains, le réveil des cadavres et le vol d’âmes dans le royaume des morts – ont convaincu Naja et ses compagnons qu’il avait le pouvoir de déchirer le voile. Et c’est déjà assez grave comme ça.

— Je persiste et signe : c’est de la folie.

— Croire qu’on peut voler les pensées d’un homme en lui ouvrant le crâne en deux avec une pierre est également de la folie. Mais le cobaye de cette expérience n’en est pas moins mort.

— Oui, c’est assez bien raisonné… Cette Naja propose-t-elle une solution ?

— Elle dit que seul le Messager de la Mort peut saboter le plan de Sulachan.

Zedd jeta un regard perçant à son petit-fils.

— Et comment est-il censé affronter de tels pouvoirs, notre messager ?

Richard balaya les alentours du regard. Poussés par le vent, des nuages étaient venus conserver en partie la chaleur de la journée. Du coup, il faisait moins froid que la nuit précédente – d’après les dires de Kahlan –, tandis que Richard s’était aventuré jusqu’aux portes de la mort.

— As-tu entendu parler d’un « Compte Crépuscule », Zedd ?

— Non… Si c’était le cas, je m’en souviendrais. De quoi s’agit-il ?

— Je n’en sais rien… D’après ce qu’en dit Naja, j’ai déduit que ça avait un rapport avec la chronologie des prophéties. Une sorte de calendrier… C’est lié à une forme de calcul, comme le nom l’indique, mais les textes n’en disent pas plus. Sans doute parce que les gens, à cette époque, savaient tous ce que c’était. Ça tombait sous le sens, situ préfères… Naja annonce que ses compagnons et elle, en se fondant sur ce Compte Crépuscule, ont réussi à déterminer que les prédictions étaient la clé pour en finir avec la menace.

— Les prophéties…, fit Zedd avec une moue. Bien sûr, il fallait bien que ce soit ça.

— En fait, et tu vas être étonné de l’entendre, Naja dit qu’il faut en finir avec les prophéties pour éliminer le danger.

— En finir avec les prophéties ? Et comment sommes-nous censés faire ça ?

— Nous ? Zedd, tu n’y es pas du tout. Selon le Compte Crépuscule, ça ne peut être accompli que par le Messager de la Mort. En d’autres termes, par moi.

— Samantha t’a appelé l’Élu. C’est quoi, cette nouveauté ? Pas le mot, la chose…

Richard haussa les épaules.

— Tous les recueils de prophéties convergent sur un point : je suis le Messager de la Mort. De la même façon, ils affirment que j’arrêterai Sulachan en en finissant avec les prophéties. C’est pour ça que les magiciennes de Stroyza attendent depuis toujours l’Élu qui viendra résoudre le problème qu’elles ont mission de surveiller. Très probablement, on leur a enseigné que la bonne personne viendrait au moment voulu – une façon de présenter les choses assez vague pour se vérifier à tous les coups.

— Peut-être est-ce plus simple encore… Sachant que la barrière ne tiendrait pas éternellement, elles ont pu supposer que le « sauveur » viendrait quand le mur aurait cédé.

— C’est logique, concéda Richard. Les gens sont toujours en quête d’une solution simple. Attendre l’Élu entre dans cette catégorie.

— Et c’est idéalement simple, fit Zedd en croisant les mains dans le dos.

— Idéalement ?

— Bien sûr ! La haute muraille n’est plus hermétique, comme Naja et ses compagnons l’avaient prévu. La mission des villageois de Stroyza était de guetter cet événement. Même s’ils ont perdu au fil des siècles la capacité de lire le message de Naja, ils ont dû continuer à s’en transmettre les grandes lignes de génération en génération. Au fond, l’essentiel était d’enseigner à leurs enfants de sonner l’alarme si le « mur du Nord » faiblissait. En précisant que dans ce cas, quelqu’un viendrait à leur secours. Au fil des siècles, les détenteurs du don de Stroyza ont dû finir par appeler « Élu » l’homme qui viendrait les aider.

Richard coula à son grand-père un regard accablé.

— Idéalement simple, peut-être, mais c’est de moi que parlent les prédictions, et j’ignore comment on en finit avec les prophéties.

— Oui, là, ça se complique nettement…

— Ce n’est pas tout, dit Richard en montrant sa chevalière ornée d’une Grâce. Magda Searus et Merritt ont laissé ça pour moi.

— La première Inquisitrice en personne ?

— Il faut croire, oui…

— Comment sais-tu que c’est pour toi ? Il y avait un message avec ?

— Trois emblèmes du langage de la Création cachés avec la bague dans une porte protégée par un champ de force. Le tout était là depuis trois mille ans. Le premier emblème disait : « Si tu lis ceci, c’est que tu es le Messager de la Mort, et que la haute muraille n’est plus étanche. La menace que nous n’avons pas pu enrayer se tourne vers toi. La guerre a commencé. »

— Eh bien, ça confirme que tu es l’Élu, une fois de plus. Et que disait le deuxième emblème ?

Richard se concentra pour réciter exactement le texte.

— « Sache que tu es la seule chance de la vie, désormais. Mais pense aussi que tu oscilles entre la vie et la mort. Aujourd’hui, tu as le potentiel d’être le sauveur du monde ou celui qui le détruira. Et tu n’es destiné ni à l’un ni à l’autre, car un être se forge son destin. »

— On dirait que ça fait allusion au mal qui est en toi, dit Zedd. Cette souillure qui te fait évoluer entre le royaume des morts et le monde des vivants.

— C’est ce que je pense… Le problème, c’est que l’enchaînement de causes et d’effets qui m’a placé dans la position d’être celui qui sauvera la vie – ou qui la détruira – est d’une incroyable complexité. Il y a tant de variables que je n’arrive pas à voir en quoi le message de Magda Searus et de Merritt peut m’être utile.

— Et le troisième emblème ? Il fournit un meilleur éclairage ?

— J’ai peur que non… Voici ce qu’il disait : « Sache que tu as en toi tout ce qu’il te faut pour survivre. Utilise ces atouts ! Et cherche la vérité. Nous sommes de tout cœur avec toi, ne l’oublie pas. Forge ton destin sans te tromper, car la vie elle-même est en jeu. Nous te laissons cet héritage afin que tu ne perdes jamais de vue l’enjeu de cette guerre. »

» Magda Searus et Merritt m’ont laissé cette chevalière comme un symbole de notre cause.

Zedd assimila en silence toutes ces informations.

— As-tu idée de ce que je dois faire ? lui demanda Richard.

— Mon garçon, ça va peut-être t’étonner, mais la réponse est « oui » !

Chapitre 48

Richard eut du mal à en croire ses oreilles. De tels propos, venant de Zedd ? C’était comme recevoir un coup de massue. Se sentant seul et perdu, il eut soudain l’impression que le monde était bien trop vaste pour lui.

— Zedd, après tout ce que tu m’as enseigné, comment peux-tu me donner un conseil pareil ?

— Je suis le Premier Sorcier Zeddicus Zu’l Zorander. Moi aussi, j’ai vécu et je continue à vivre pour le devoir. Comme toi… Et mon âge, sans doute, me permet de voir tout ce qu’on rate quand on passe son temps à se battre pour les autres. Tant de choses précieuses qu’on laisse passer…

— Zedd, désolé, mais je ne comprends pas comment tu peux me dire ça. Tu veux que je laisse mourir les gens ? Je veux bien que tu m’incites à vivre enfin pour moi, mais comment imaginer que je laisse triompher Hannis Arc et Sulachan ? Si personne ne les arrête, ils tueront des millions d’innocents et finiront par détruire l’humanité.

Zedd eut un sourire blasé.

— Il y a toujours un type qui veut régner sur le monde, mon garçon. Un drogué du pouvoir prêt à tuer sans pitié pour atteindre son but. La Leçon du Sorcier, tu te souviens ? Il y a toujours eu des gens qui haïssent, et il y en aura toujours. Tu te sens responsable de l’humanité entière, mon garçon ?

— Eh bien, oui, en un sens… Je suis le seigneur Rahl, celui qui dirige l’empire d’haran. J’ai accepté cette responsabilité parce que je veux que mes semblables vivent en paix et en sécurité. Je suis la magie qui combat la magie, le détendeur du lien avec le peuple, et celui qui destiné à le protéger. C’est mon devoir.

— Le devoir, nous y revoilà ! C’est une valeur très surestimée, Richard. Quant à ton lien avec le peuple, le mal qui est en toi l’a éradiqué.

— Je sais, mais si je…

— Que disait le message ? Le deuxième emblème, exactement ?

Richard réfléchit un instant et récita :

— « Sache que tu es la seule chance de la vie, désormais. Mais pense aussi que tu oscilles entre la vie et la mort. Aujourd’hui, tu as le potentiel d’être le sauveur du monde ou celui qui le détruira. Et tu n’es destiné ni à l’un ni à l’autre, car un être se forge son destin. »

— Eh bien, on dirait que Magda est de mon avis. « Aujourd’hui, tu as le potentiel d’être le sauveur du monde ou celui qui le détruira. Et tu n’es destiné ni à l’un ni à l’autre, car un être se forge son destin. » En essayant d’aider, tu risques de détruire le royaume des vivants – à cause de la souillure, par exemple. En disant que tu n’es destiné ni à l’un ni à l’autre, qui sait si Magda ne te suggère pas de rester à l’écart, histoire de donner une chance à la vie ?

— J’ai envisagé cette hypothèse, reconnut Richard. Mais ça peut aussi la condamner. En restant à l’écart, je risque de faciliter le triomphe du mal. Et dans ce cas, tout serait ma faute.

Richard s’aperçut de son erreur en même temps qu’il la commettait. Bien entendu, Zedd ne la laissa pas passer.

— Ne blâme pas la victime du crime, mon garçon ! Tu n’es pour rien dans les actes des autres. Ne te laisse pas influencer par une fausse culpabilité. Après tout ce que tu as fait, les sacrifices que tu as consentis, tu as le droit de vivre ta vie.

— Je sais, mais si je ne fais rien alors que j’aurais pu aider, comment continuer à me regarder dans une glace ?

— Eh bien, s’emporta le vieil homme, tu ne te regarderas plus ! (Il se radoucit aussitôt.) Richard, je te comprends, crois-moi… J’ai été dans ta position. Une moitié du monde dépendait de moi, et l’autre tentait de me tuer et d’éliminer mes proches. J’ai porté un poids écrasant sur les épaules, comme toi…

Richard chercha le regard de son grand-père et le soutint.

— Et qu’as-tu fait ?

— Quand le malheur a fini par me mettre du plomb dans la cervelle, j’ai fait ce que je te conseille aujourd’hui. Abandonnant tout, je suis allé vivre ma vie dans un endroit tranquille.

— Tu veux dire que tu es parti pour Terre d’Ouest en laissant croire que tu étais mort ?

Zedd acquiesça.

— Avec ta mère, je suis parti pour Terre d’Ouest, où nous avons vécu paisiblement. Jusqu’à sa mort, nous étions très heureux. Puis j’ai eu la joie de t’élever, loin de l’appel du devoir et de tous ceux qui te voulaient du mal. N’avons-nous pas eu une belle vie, mon garçon ? De fabuleux moments ?

À ces souvenirs, Richard ne put s’empêcher de sourire.

— Oui, une vie formidable. Jusqu’à ce que la frontière faiblisse, et que Darken Rahl se lance à ma recherche. Zedd, j’ai la nostalgie de ce temps. De Terre d’Ouest, quand nous étions tous les deux.

Le vieil homme posa une main sur l’épaule de son petit-fils.

— Alors, prends la décision que j’ai prise en mon temps. File avec ta si précieuse épouse, et trouve-toi un endroit où personne ne viendra vous chercher. Aime Kahlan, fonde une famille, si ça te chante, et laisse le monde s’en tirer sans toi. Que les gens décident s’ils veulent survivre ou sombrer dans le néant !

» Ta destinée, Richard – ta façon de sauver le monde – c’est peut-être d’avoir des enfants et de les former, comme je t’ai formé.

Richard sentit une larme rouler sur sa joue. Il se souvint de l’époque où il avait cru perdre Kahlan. Rouée de coups par des brutes, elle avait failli mourir, et l’enfant qu’elle portait n’avait pas survécu. Leur enfant !

Comment vivre sans elle, s’il lui arrivait malheur ? Ce n’était même pas envisageable…

Pour soigner sa bien-aimée, il avait tout abandonné, trouvant refuge en Terre d’Ouest, dans une région isolée où elle avait eu tout loisir de se remettre. Une des époques les plus heureuses de sa vie. Très proche de ce que Zedd lui conseillait de faire…

Et si le vieil homme avait raison ? Gaspillait-il sa vie à lutter pour le bonheur des gens ? Pire encore, gaspillait-il celle de Kahlan ?

Après une infinité de malheurs, Cara avait finalement découvert le bonheur. Mais parce que son mari et elle étaient restés fidèles à leur devoir, la Mord-Sith avait fini par tout perdre. Et avec quel résultat ? Le monde était-il un tant soit peu meilleur ?

C’était terrifiant. Un dilemme qui donnait le tournis.

— Zedd, alors que tant de braves gens dépendaient de toi, comment as-tu pu prendre cette décision ? Je veux dire : où en as-tu trouvé la force ?

— C’est ce que j’ai eu de plus dur à faire dans ma vie… En même temps, c’était simple, parce que j’étais guidé par mon amour pour ta mère et pour toi, même si tu n’étais pas encore né. Je voulais que vous soyez heureux, tous les deux, loin du devoir et de la haine. Dans mon refuge, alors que le monde nous avait oubliés, tu as pu devenir l’homme que tu es aujourd’hui.

» Au bout du compte, Richard, pense que Magda Searus te dit en un sens la même chose que moi. Tu ne peux pas sauver le monde, et en essayant, tu risques encore d’aggraver son sort. Voire de précipiter sa fin. La première Inquisitrice a peut-être vu dans son Compte Crépuscule que tu dois partir avec ton épouse adorée et oublier le reste.

» En finir avec les prophéties signifie peut-être cesser d’être leur esclave.

De la main droite, Richard saisit la poignée de son épée.

— Zedd, je me bats pour que le monde soit un endroit où j’aime vivre. Un lieu où les gens peuvent être libres, créatifs et ne pas craindre qu’on vienne les dépouiller de tout. Bref, un monde qui ressemble à celui où tu m’as élevé.

— Je partage ton idéal, Richard, mais ce n’est qu’une illusion… Au fil du temps, à force de voir s’enchaîner les désastres, je me suis fatigué de la vie. Oui, j’en ai assez de combattre contre la folie et la haine ! Le territoire de la vie se réduit de jour en jour, mon garçon. Les deux êtres que j’aime le plus au monde, Kahlan et toi, semblent condamnés à vivre pour toujours au milieu d’une guerre qui finira par détruire tout ce qui a de la valeur sur cette terre.

» Quelles raisons d’exister reste-t-il ? Voilà la question que je me pose sans cesse. Où trouver la paix ? Avant de m’enfuir en Terre d’Ouest, j’ai passé ma vie à ferrailler contre le mal. Et je ne vois pas la fin du tunnel. Je suis à bout de souffle, fiston, même si mon masque fait encore illusion. Un vieillard usé par la route et qui n’espère plus rien.

» N’en arrive pas là, Richard ! Laisse tout tomber, et profite de la vie ! Oui, guéris, sauve ta femme, puis oublie le reste du monde. Les dés roulent ? Eh bien, laisse-les retomber sur la face qu’ils choisiront. Tourne le dos à la haine, et sois heureux. Comme moi, quand nous vivions en Terre d’Ouest, tu découvriras qu’on oublie très vite ceux qui ont pour vocation de haïr. Un jour, ils n’auront plus la moindre importance pour toi. Et pour Kahlan.

— Peut-être, objecta Richard, mais c’est grâce à mon combat que j’ai connu Kahlan. Que je l’ai gagnée, en un sens.

— Alors, prends ton précieux trophée et fiche le camp avant qu’on te l’arrache ! Dès que nous vous aurons guéris, va-t’en, Richard ! File avant qu’il soit trop tard.

» Tu me manqueras, et j’en mourrai peut-être de chagrin, mais avec la satisfaction de te savoir heureux quelque part avec Kahlan. Vous sachant en sécurité, je continuerai à me battre. Je vous aime tous les deux, et je veux que vous soyez heureux ensemble.

» C’est ça, l’amour. Vouloir le meilleur pour ceux qu’on chérit, même si on souffre terriblement de les voir partir.

Pour la première fois, Richard sourit.

— Zedd, comment pourrais-je être heureux si tu n’es pas dans ma vie ?

— Mon garçon, rien n’est jamais parfait…

Chapitre 49

— Kahlan, tu es réveillée ?

L’Inquisitrice vit que Nicci était penchée sur elle.

— Oui. Que se passe-t-il ?

— Où est Richard ?

Kahlan fit un geste circulaire.

— N’ayant pas sommeil après avoir « dormi » si longtemps, il est allé inspecter les sentinelles. Il m’a dit de me reposer, et qu’il reviendrait bientôt. Il y a un problème ?

Nicci regarda rapidement autour d’elle.

— Puis-je te parler en privé ?

Épuisée, Kahlan n’était pas d’humeur à bavarder. Mais Nicci était au moins aussi fatiguée qu’elle, et elle n’avait aucun goût pour les conversations futiles. Quand elle voulait parler, ça n’était jamais de la pluie et du beau temps.

Dans le camp, l’intimité était presque impossible à obtenir. En cas d’attaque, il valait mieux en effet que les gens soient près les uns des autres. Et dans le silence de la nuit, leurs voix porteraient loin…

Kahlan désigna une zone, à l’écart du camp.

— Allons par là… On s’assiéra sur ce rocher, au pied des arbres…

Nicci jeta un coup d’œil au site.

— Ça me paraît très bien.

En fait, ce fut Kahlan qui s’assit, bâillant à s’en décrocher la mâchoire, tandis que Nicci faisait les cent pas devant elle. Comprenant que son amie hésitait à parler, l’inquisitrice décida de l’y encourager.

— Nicci, que se passe-t-il ? Qu’est-ce qui cloche ?

Une question un peu trop vague. Une infinité de choses clochaient.

— Je me méfie d’Irena.

Sur la liste des ennuis, Kahlan n’aurait sûrement pas choisi celui-là. Mais par exemple, sa situation et celle de Richard, à un souffle de la mort…

— D’accord…

Nicci s’arrêta net.

— Tu n’as pas bien entendu ? Je me méfie d’Irena !

— Oui, et alors ?

— Tu te fiches de savoir pourquoi ?

Kahlan ne broncha pas sous le regard furibond de la magicienne. En règle générale, les gens détestaient qu’une de ces femmes les regarde ainsi, mais l’inquisitrice n’était pas comme tout le monde. Trop fatiguée pour jouer aux devinettes, elle voulait entrer dans le vif du sujet… ou retourner se coucher.

— Si tu veux me demander de la rayer de la liste des invités, pour le prochain bal, au palais, je n’ai pas besoin de savoir ce qui te motive.

Considère que c’est fait, et n’en parlons plus. En revanche, si tu me demandes l’autorisation de tuer cette femme, il va falloir me dire pourquoi.

Nicci croisa les bras et recommença à faire les cent pas.

— Elle a dit avoir identifié les ossements de sa sœur, quand le marécage les a rendus.

— Exact. En reconnaissant son don, si j’ai bien compris.

Nicci vint se camper devant Kahlan.

— Dans ma vie, j’ai été une Sœur de la Lumière, une Sœur de l’Obscurité et la Maîtresse de la Mort. Et je n’ai jamais entendu dire qu’il y a une empreinte du don dans les os.

L’Inquisitrice accusa le coup.

— Tu ne saurais pas si des ossements sont ceux d’un détenteur du don ?

— Non.

Étonnée, Kahlan n’estima cependant pas qu’il y avait de quoi la réveiller en pleine nuit.

— Eh bien, ce n’est pas parce que tu ne sais pas faire une chose qu’elle est infaisable.

— Dans ce cas précis, c’est pourtant le cas. Kahlan, j’en sais long sur le don, et je l’ai même enseigné, il fut un temps. J’ai travaillé et étudié au Palais des Prophètes pendant l’équivalent de quatre fois ta vie, plus celle d’Irena et celle de sa fille. Crois-moi, je sais de quoi je parle. On ne peut pas détecter le don dans les restes d’une personne, et encore moins identifier le défunt. La magie noire en est peut-être capable, mais pas le don. Elle a aussi dit savoir que le prisonnier avait des pouvoirs occultes. Zedd et moi, nous n’avions rien senti.

— Je reconnais que c’est étrange, mais vivre si près de la haute muraille a peut-être développé en elle des pouvoirs spéciaux.

— Peut-être, oui…

— C’est seulement pour ça que tu te méfies d’elle ?

Nicci recommença à aller et venir.

— Comment es-tu allée dans la tanière de Jit, au cœur de la trace de Kharga ?

Comprenant que la conversation n’était pas terminée, loin de là, Kahlan écarta une mèche de cheveux de son front et prit un air plus grave.

— J’ai suivi une route jusqu’à ce qu’elle devienne une étroite piste qui s’enfonçait dans le marécage. Rater ce chemin était difficile, puisqu’il était composé de branches et de broussailles, pour qu’on ne marche pas dans l’eau. À certains endroits, c’était une sorte de pont qui passait au-dessus de grandes étendues d’eau.

— Donc, ce passage était toujours visible et au-dessus de l’eau ?

— Oui. Tu le sais bien, puisque tu l’as emprunté pour venir nous sauver, Richard et moi.

— Exact. Irena a dit qu’aucun villageois ne savait où était la tanière de Jit dans le marécage. Du coup, elle ignorait où chercher sa sœur…

Kahlan se gratta le front.

— Oui, et après ?

— Tu as trouvé le chemin de la tanière de Jit. Henrik, le gamin, l’a trouvé aussi. Les gens en quête de guérison idem. Même chose pour nous, quand nous sommes venus à votre secours. Kahlan, c’était le seul chemin qui menait chez Jit ! Aucun de nous n’était jamais venu dans les Terres Noires, et nous l’avons trouvé sans peine. Stroyza est le village le plus proche de la trace de Kharga. Comment Irena pouvait-elle ignorer l’emplacement de la tanière de Jit ? Avec ce « pont » tellement visible !

— Je n’en sais rien, Nicci… C’est un peu étrange, mais ces gens ne s’éloignent peut-être jamais de chez eux. Les Terres Noires sont dangereuses. Avant son expédition avec Richard, Samantha n’était jamais allée nulle part. Tu crois que c’est une raison suffisante pour ne pas te fier à Irena ?

Nicci s’immobilisa et foudroya Kahlan du regard.

— Cette femme est amoureuse de Richard !

— Comme toi !

S’il y avait eu un peu plus de lumière que celle de la lune à travers un ciel plombé, Kahlan aurait certainement vu un spectacle rare : l’ancienne Maîtresse de la Mort rougir jusqu’à la racine des cheveux.

Nicci marcha un peu de long en large avant de reprendre la parole :

— Je ne sais pas quoi répondre à ça, Kahlan… Tu connais la situation mieux que personne, à part Richard, bien sûr. Beaucoup de gens l’aiment, et de bien des façons différentes. Mais personne ne l’aime comme toi. Et il n’aime aucune autre femme que toi – au sens où tu l’entends. Enfin, tu sais ce que je veux dire…

Kahlan ne répondit pas.

— Samantha aussi est amoureuse de lui, ajouta Nicci, l’air ennuyée.

— Je le sais…

Nicci cessa de marcher et se campa devant Kahlan.

— Mais Samantha est une innocente jeune fille qui s’est amourachée d’un homme fort, sage, beau et plus vieux qu’elle. C’est presque attendrissant. Cela dit, je me méfie de son « caractère »…

— Et si c’était pareil avec Irena ? Une innocente passion ?

— Tu y crois ? Le mari de cette femme vient de se faire dévorer vivant devant ses yeux. Elle semble avoir surmonté plutôt aisément le traumatisme.

— Nous n’en savons rien, Nicci. Personne ne sait si elle pleure en s’endormant.

— C’est vrai… (La magicienne secoua la tête.) N’empêche, il y a quelque chose qui cloche avec elle. Elle essaie de s’approcher de Richard d’une manière qui me déplaît. Elle est tout le temps en train de le toucher, de le couver, de faire son possible pour attirer son attention. Bon sang ! je ne sais pas comment expliquer ça !

— Quand tu la vois toucher Richard, tu en as l’estomac noué, c’est ça ?

— Oui, exactement ! Comment as-tu deviné ?

— Ça me fait le même effet…

Chapitre 50

Nicci parut décontenancée.

— Tu te méfies également d’Irena ?

Kahlan eut un petit sourire.

— Nicci, quand il s’agit de Richard, je ne me fie quasiment à personne. Je le veux pour moi seule ! Mais je sais qu’il appartient à tout le monde, en un sens, alors je tolère certaines choses.

— Comme ma présence ?

Kahlan ne répondit pas tout de suite.

— Nicci, il fut un temps où je rêvais de te tuer de la façon la plus cruelle et la plus douloureuse possible. T’écorcher vive en te hurlant ma haine, et pouvoir recommencer à l’infini.

» Voyons, tu étais une Sœur de l’Obscurité et une fervente fidèle de Jagang et de son Ordre Impérial, qui massacraient mon peuple et détruisaient sa civilisation.

» Pire encore, tu avais capturé Richard, me l’arrachant et en privant tous ceux qui avaient besoin de lui. Et ce pendant très longtemps.

» Bref, je te haïssais.

» Mais Richard a compris que l’Ordre Impérial t’avait embrigadée dès ton plus jeune âge. Malgré cet endoctrinement, il a vu en toi quelque chose digne d’être respecté et aimé. Il a reconnu ta différence, ta capacité à ne pas être aveugle malgré tout ce qu’on t’avait inculqué. Alors, il a cherché un moyen de t’encourager à garder les yeux ouverts en permanence.

» Il a cru en toi et en ton intelligence. Il a parié que tu avais cette étincelle mentale qui permet à quelqu’un de voir la vérité. Au fil du temps, en le fréquentant, tu as commencé à mettre en question les fondements de ton engagement auprès de Jagang. Recourant à ta raison, tu as découvert qu’on t’avait fait croire à des mensonges. À ce moment-là, quand tu as eu accompli ce processus psychique, tu as radicalement changé. Aimant la vie au lieu de te consacrer à la mort, tu as regardé tes propres actes en face. Avec courage, tu as mesuré le mal dont tu t’étais rendue coupable, et tu t’es engagée sur le chemin de la rédemption.

» Depuis, tu combats dans notre camp, et tu as fait tes preuves un bon millier de fois. En d’innombrables occasions, tu nous as sauvés, Richard et moi. Et aidés à faire connaître la vérité au monde.

» De mon côté, j’ai compris que tu avais été une victime de l’idéologie perverse que nous combattons. En un sens, l’Ordre Impérial t’a fait autant de mal qu’à nous. D’abord impressionnée par ta lutte pour échapper aux ténèbres, j’en suis venue à t’apprécier pour ce que tu es, oubliant les mauvaises choses que tu as faites sous l’influence d’une doctrine criminelle.

J’admire ta force intérieure, Nicci. Car il faut bien du courage pour sortir des ténèbres et revenir à la lumière.

» N’ayant plus de raison de te haïr, j’ai oublié mon ressentiment envers toi. Pourquoi aurais-je encore de l’amertume à ton égard ? Tu as changé, et moi aussi. Et toutes les deux, ce fut pour le meilleur…

» Je sais que tu es toujours amoureuse de Richard, mais j’ai conscience que ce sentiment te pousse à vouloir le voir heureux. Tu le comprends, et tu sais qu’on ne peut jamais forcer quelqu’un à nous aimer.

» Mais tu l’aimes encore, rien ne te fera changer, et je comprends parfaitement ça. Personne ne peut empêcher son cœur de battre, Nicci. Et quand il a décidé de battre plus fort pour quelqu’un… Mais tu as su mettre les choses en perspective, et respecter les désirs de Richard…

— Tu as raison, je ne peux pas m’empêcher de l’aimer… Je voudrais qu’il en soit autrement – crois-moi, je suis sincère ! – mais rien n’y fait. Pour Richard, je ferais n’importe quoi, y compris sacrifier ma vie. N’importe quoi ! Mais je n’essaierai jamais de te le voler, parce que ce serait une trahison envers lui. L’aimant sincèrement, je serais incapable de lui faire ça.

— Je sais, dit simplement Kahlan.

Elle avait beaucoup de peine pour Nicci. Aimant Richard plus que tout, elle n’avait aucun mal à imaginer le calvaire que serait sa vie si ce sentiment n’était pas payé en retour. Une torture ! Mais avec un peu de chance, Nicci trouverait un jour un homme digne d’elle. Comme Cara, même si son bonheur avait été bien trop court.

— Kahlan, j’ai retenu Richard dans l’Ancien Monde pendant pas mal de temps. Je sais ce qu’il y a dans son cœur. L’important, ce n’est pas de qui il est aimé, mais qui il aime. Et c’est toi !

— Je le sais aussi…

— Alors, tout est bien…

— Donc, récapitula l’inquisitrice après un long silence, tu ne crois pas qu’Irena puisse identifier les ossements de quelqu’un, sauf si elle a des pouvoirs, sans rapport avec le don, qu’elle a peut-être contractés au contact du troisième royaume – enfin, de ce qui en filtrait à travers la haute muraille. En outre, tu penses qu’elle aurait dû savoir où était la tanière de Jit. Et enfin, tu affirmes qu’elle est amoureuse de Richard.

— En y réfléchissant, je ne suis plus bien sûre de ma formulation. Disons plutôt qu’elle est obsédée par lui.

— Peut-être, mais elle a combattu à nos côtés pour nous protéger. Du coup, que veux-tu que je fasse à son sujet ?

— Je n’en sais rien… Peut-être me dire que je divague.

— Ce n’est pas ce que je crois. Moi non plus, je n’ai pas confiance en Irena.

Nicci sursauta.

— Vraiment ? Et tu accepterais de me dire pourquoi ?

— Eh bien, je sais que ça peut paraître trop strict, mais je me méfie d’elle parce qu’elle l’appelle « Richard » et pas « seigneur Rahl ». Et parce qu’elle le tutoie.

Nicci sembla perplexe.

— Richard se fiche des titres.

— Oui, mais quand même… Un titre implique pas mal de choses – le respect, en particulier. En général, les gens qui vivent dans un coin perdu sont terrifiés par les puissants. J’ai vu des campagnards blêmir rien qu’en entendant mon titre. La peur de l’inconnu… et du pouvoir séculier.

» Une femme de Stroyza, même magicienne, devrait se monter plus respectueuse du chef de l’empire d’haran.

— Et de la Mère Inquisitrice, ajouta Nicci.

— Absolument ! Même si c’est un détail, les petites choses sont très révélatrices. Elles peuvent être l’indice qu’une personne porte un masque, mais que celui-ci est lézardé.

» Richard se fiche de la façon dont elle l’appelle. Moi non, parce que ça laisse penser qu’il y a un problème quelque part. Samantha aussi aime Richard, mais elle l’appelle quand même « seigneur Rahl ». Et ça, c’est un comportement normal.

— Que devons-nous faire, selon toi ?

— Garder l’œil ouvert !

— Oui, comme toujours… (Nicci regarda autour d’elle.) Richard revient… Tu devrais aller le rejoindre et dormir un peu. (Avec un sourire, elle suivit des yeux le Sourcier, qui se faufilait entre les hommes endormis.) Serre-le dans tes bras pour moi. Ça vous fera du bien à tous les deux. Et surtout, ne t’inquiète pas ! Nous serons bientôt à la citadelle, et nous vous débarrasserons de ce qui vous ronge.

Kahlan se leva et serra la magicienne dans ses bras.

— J’ai pensé que ça te ferait du bien aussi…

Nicci lui tapota le dos.

— Tu sais que je t’aime bien aussi…

L’Inquisitrice hocha la tête. Bien sûr, entre l’amour et l’amitié, il y avait une grande différence, mais elle se fiait aveuglément à Nicci. Durant son long séjour avec Richard dans l’Ancien Monde, elle avait appris qu’elle ne gagnerait jamais son cœur. Alors, elle lui avait donné la plus belle preuve d’amour possible : le ramener là où il voulait être, aux côtés de Kahlan.

Personne n’avait jamais fait souffrir l’inquisitrice autant que Nicci. Mais elle s’était rachetée, et dans ce camp, elle était certainement la personne en qui Kahlan avait le plus confiance.

Pour cette raison, elle allait devoir lui poser une question très délicate.

Chapitre 51

— Nicci, puis-je te poser une question difficile et espérer obtenir une réponse honnête ?

— Bien entendu.

Kahlan regarda un moment le camp en silence. Comment formuler une chose pareille ? Prononcées à voix haute, certaines vérités devenaient comme gravées dans le marbre. Et on ne parvenait plus jamais à les chasser de son esprit.

— Si on ne nous soigne pas, combien de temps nous reste-t-il ?

— Eh bien, comme tu l’as dit, c’est une question difficile…

— D’autant plus que je ne veux pas d’une vague réponse comme « un certain temps », ou « c’est très variable ». Il me faut la vérité. Avec ce poison dans le corps, combien de temps Richard et moi avons-nous encore à vivre ?

— L’appel de la mort se fait de plus en plus fort. Je ne peux pas donner un chiffre exact, mais ce serait une affaire de jours.

— Des jours ? C’est tout ?

— Peut-être moins que ça… Quand je travaillais à ranimer Richard, avec Zedd, j’ai senti que vous aviez tous les deux dépassé un point critique. Des jours oui, mais la fin peut venir à tout moment.

— Mais il y a une limite supérieure. Même si nous avons de la chance, ça n’ira pas au-delà d’un certain délai.

— Oui… Quand j’étais une Sœur de l’Obscurité, j’ai eu affaire à des cas semblables au vôtre, et sur ce sujet, j’en sais plus long que Zedd. Il a une compréhension instinctive du problème et de sa gravité, mais il évite de me questionner parce qu’il veut pouvoir espérer encore. Avec mon expérience et mes connaissances, je peux te dire que cette souillure a une façon unique de tuer. Oui, ce poison agit d’une manière bien spécifique.

— Que veux-tu dire ? Qu’a-t-il de si particulier ?

— Il vous arrache votre âme.

Kahlan avait cru ne pas pouvoir basculer davantage dans l’horreur. Une erreur grossière.

— Tu veux dire que c’est comme pour les demi-humains ? Nous allons leur ressembler ? Devenir des coquilles vides ?

Nicci secoua la tête.

— Non, tu ne vois pas les choses dans le bon sens. C’est totalement différent. En vous, l’appel de la mort coupe lentement le lien qui vous unit à votre âme. C’est comme être accroché à une corde dans un abîme. La souillure de Jit ronge peu à peu cette corde, qui vous relie à votre âme.

» Ce lien, vous êtes nés avec, dans la Lumière de la Création qui inonde la Grâce. Il devrait normalement vous suivre dans le royaume des morts, le jour où vous traverserez le voile. Mais le cri maléfique de Jit a traversé la frontière entre les mondes. Et il coupe le lien qui connecte votre âme à ce que vous êtes.

— Et quand nos âmes se détacheront, si j’ose dire, que se passera-t-il ? Nous mourrons ?

Nicci prit le temps de peser ses mots.

— Ce n’est pas simple à expliquer… C’est bien plus que la mort, en un sens… Si nous ne vous guérissons pas, vous mourrez, effectivement, ce qui est déjà une tragédie, mais il y aura autre chose… Vos âmes, Kahlan, seront coupées de tout. Pas seulement du monde des vivants, mais aussi de leur connexion avec le don, qui, à travers elles, passe de l’autre côté du voile. Ce lien coupé, vos âmes ne parviendront jamais à rejoindre les esprits du bien, de l’autre côté du voile.

» Ce poison ne se « contente » pas de tuer vos corps. Il voue également vos âmes au néant.

» Le temps qui vous reste, au point où nous en sommes, dépend de votre volonté de vivre. De la combativité de vos âmes, si tu préfères. Mais quoi qu’il en soit, la lutte cessera au plus tard dans quelques jours. Vos âmes vous seront arrachées, vous mourrez et elles cesseront d’exister avec vous, comme une braise qui s’éteint.

Kahlan s’aperçut qu’elle retenait son souffle. Des larmes lui montaient aux yeux, irrépressibles.

— Se souviendra-t-on au moins de nous ? demanda-t-elle.

Une question qui pouvait sembler futile, mais qui avait un sens pour elle.

Nicci secoua la tête.

— Non. Quand vos âmes seront séparées de vous, tout sera anéanti. Comme si vous n’aviez jamais existé.

En un sens, ça aggravait les choses. Mais Kahlan parvint à garder cette réflexion pour elle.

— Nicci, ce n’est pas arrivé à Jit. Son cri l’a tuée, d’accord, mais nous nous souvenons encore d’elle.

— La Pythie-Silence n’était pas comme nous. Le poison tapi en elle faisait partie de sa nature profonde. Son cri n’aurait jamais dû être entendu par des humains. Quant à elle, elle n’avait aucune âme à perdre. (Nicci écrasa une larme sur la joue de Kahlan.) Contrairement à toi…

Dans un coin de sa tête, l’inquisitrice entendait les murmures et les cris de la mort qui la réclamait. Le son devenait de plus en plus fort. Si Richard ou elle sombraient de nouveau dans l’inconscience, ils ne reviendraient pas. C’était certain.

Mais qu’est-ce qui était pire, au fond ? Tomber entre les mains des démons de Sulachan, de l’autre côté du voile, ou sombrer dans l’oubli du néant ?

— Eh bien, je crois qu’il ne faudra pas traîner sur le chemin de Saavedra…, soupira Kahlan.

— Bien dit ! Mais ne perds pas de vue que je ne vous laisserai pas frapper par un tel malheur. Kahlan, je vous sortirai de là !

Chapitre 55

Richard se réveilla au milieu de la nuit, sans doute parce que Zedd venait de se lever.

Avec trop de soucis en tête, il n’avait pas dormi très profondément. Mais de quelque façon qu’il prenne le problème, aller à la citadelle était la seule solution.

Dans son état de nerfs – sans compter qu’une partie de lui-même restait sans cesse aux aguets – pas étonnant qu’entendre Zedd se lever l’ait réveillé.

À la lueur de la lune, il vit son grand-père s’asseoir, faire glisser sa couverture de ses épaules, puis s’étirer un peu, bâiller et se redresser en silence. Sur la pointe des pieds, il passa près de Nicci et des deux autres magiciennes, puis de quelques soldats. Tout bon dormeur qu’il soit, le vieil homme avait assez souvent des courbatures. Du coup, il n’était pas rare qu’il aille faire quelques pas en pleine nuit pour chasser le mal.

Quelque chose parut pourtant étrange à Richard. Pas dans le comportement du vieil homme, mais dans l’atmosphère de cette nuit… Il y avait quelque chose de surnaturel dans cette minuscule clairière, comme si…

Au chemin parcouru dans le ciel par la lune, Richard vit que l’aube ne tarderait plus trop. Dès les premières lueurs du jour, ils se mettraient en route.

Quand Zedd eut disparu derrière un rideau d’épicéas, Richard se tourna pour regarder Kahlan. Sans se réveiller, elle se serra contre lui.

La voir dormir était toujours un moment d’émotion. Tant d’innocence s’affichait sur ce visage… En ces moments-là, mesurant à quel point il l’aimait, Richard sentait son cœur se serrer. Et ses poings, aussi, s’il pensait que quelqu’un puisse faire du mal à sa compagne.

Inquiet pour la sécurité de Kahlan, il ne put pas se rendormir. Quelque chose clochait, mais quoi donc ? Impossible de mettre le doigt dessus !

Ne pouvant plus se reposer, il s’assit afin de pouvoir mieux surveiller les alentours. Il n’y avait rien d’anormal. Pas une feuille ne bougeait, pas un bourdonnement d’insecte. Un silence parfait. Trop parfait.

Richard observa les dormeurs. Pas un ne remuait. Au moins, ses compagnons se reposaient. À part les sentinelles postées autour du camp, Zedd était le seul à se balader.

Alors qu’il recommençait à somnoler, le Sourcier entendit un étrange bruit étouffé. S’éveillant aussitôt, il tendit l’oreille, attendant que le son se reproduise pour tenter de l’identifier. Mais rien ne se passa. Une pomme de pin tombée d’un arbre ? Parfois, quand il était garde forestier, ce genre de bruit parvenait à le réveiller, quand la nuit était vraiment paisible.

Richard se rallongea. Il aurait dû dormir, il le savait, mais dès qu’il fermait les yeux, ses paupières se relevaient d’elles-mêmes. Du coup, il en profitait pour surveiller le camp endormi, et ça le réveillait encore plus.

Soudain, il vit une silhouette sombre qui traversait le camp. Avant de s’affoler, il s’avisa que c’était Fister, faisant sans doute sa ronde.

Non ! Il marchait bien trop vite pour ça. Il y avait une urgence.

Arrivé à la hauteur de son seigneur, l’officier se laissa tomber sur un genou. Alors qu’il se redressait en sursaut, Richard vit que Jake Fister était blanc comme un linge.

Jetant un coup d’œil latéral, il constata que Zedd n’était pas revenu.

— Que se passe-t-il, Fister ?

Réveillée en sursaut, Kahlan s’assit aussi.

— Que se passe-t-il ?

Le lieutenant semblait incapable de parler.

— Qu’y a-t-il ? insista Richard.

— C’est… C’est Zedd, seigneur Rahl.

— Quoi, Zedd ? Où est-il ?

Fister tendit un bras dans la direction où le vieil homme avait disparu.

Richard se leva d’un bond et Kahlan l’imita.

— Conduis-moi ! dit le Sourcier à Fister, toujours incapable de s’exprimer.

Des hommes étaient déjà en train de se réveiller.

— À vos armes ! cria Richard.

En un éclair, les soldats furent debout, armes au poing. Tandis qu’ils se déployaient en position défensive, Fister, Kahlan et Richard passèrent entre Nicci, Irena et Samantha, finissant de les réveiller. Elles aussi se levèrent aussitôt.

— Que se passe-t-il ? demanda la jeune magicienne en voyant le camp en ébullition.

Personne ne prit le temps de lui répondre.

Sur les talons de Fister, Richard et Kahlan traversèrent le rideau d’épicéas et continuèrent jusqu’à une clairière si petite qu’on n’aurait pas pu y coucher plus d’une personne.

À la lumière de la lune, entouré de volutes de brume matinale, Zedd reposait sur le dos sur un lit de mousse.

Richard sursauta et Kahlan poussa un petit cri.

La tête du vieil homme gisait à trois ou quatre pieds de là, dans les broussailles.

À ce détail près, la scène était parfaitement paisible.

Richard battit des paupières, comme s’il ne parvenait pas à croire à ce qu’il voyait.

Mais la réalité le rattrapa à la vitesse d’un cheval au galop.

Chapitre 57

À l’aube, quand les éclaireurs revinrent, ils annoncèrent n’avoir rien trouvé de significatif. Il y avait bien quelques indices que Richard aurait volontiers étudiés à fond lui-même, mais il aurait pu lui falloir toute la journée pour déterminer s’ils menaient quelque part. Bien sûr, savoir qui avait tué Zedd était important – après tout, cet adversaire pouvait frapper de nouveau –, mais le poison qui rongeait Richard et Kahlan ne leur laissait pas beaucoup de marge de manœuvre.

Alors qu’il regardait les cendres fumantes de son grand-père – tout ce qui restait de lui en ce monde – Richard essayait en vain d’assembler les pièces du puzzle. Mais pas moyen de comprendre comment ce drame était arrivé ni d’en tirer l’ombre d’une conclusion utile.

L’esprit comme engourdi, Richard s’agenouilla près du bûcher et plongea les mains dans les cendres tièdes, comme s’il pouvait toucher son grand-père une dernière fois.

— Navré, Zedd, mais je ne peux pas tout laisser tomber.

— De quoi parles-tu ? demanda Kahlan.

Richard se leva et porta à ses yeux sa main grise de cendres.

— De rien, de rien… Tu es prête ?

Tentant de refouler ses larmes, l’inquisitrice hocha la tête. Puis elle se jeta dans les bras de Richard et éclata en sanglots.

— D’habitude, je suis plus solide que ça…, dit-elle entre ses pleurs.

Richard la serra très fort.

— Je sais… Et je t’aime.

Après un moment, il prit sa femme par les épaules, l’écarta un peu de lui et la regarda dans les yeux.

— Je ne veux pas te perdre aussi, Kahlan ! Il faut partir. Zedd grognerait qu’on doit se dépêcher ! S’il le pouvait, il nous dirait de ne pas perdre du temps à pleurer sur ses cendres.

Kahlan parvint à ravaler ses larmes.

— Je sais. Et je comprends… Même s’il n’est plus là, il restera à tout jamais dans nos cœurs. Tant qu’ils battront…

Richard acquiesça tristement. Du coin de l’œil, il vit que Nicci et les autres attendaient un peu à l’écart.

Une dernière fois, le Sourcier regarda autour de lui.

— Un bel endroit vraiment… Zedd m’a dit de ne jamais manquer une occasion de savourer la beauté.

Les pins et les épicéas, tout autour, ressemblaient à autant de pleureurs et de pleureuses réunis en mémoire du défunt.

Richard prit la main de Kahlan et l’entraîna vers leurs compagnons.

— Il fait assez clair. En route !

Tout le monde acquiesça.

— N’oubliez pas les prédateurs ailés qui ont tué deux hommes, hier… Et l’assassin de Zedd. Des bêtes sauvages, dans un cas, et dans l’autre, un ou plusieurs bipèdes tout aussi sauvages. Inutile de vous dire d’ouvrir l’œil, pas vrai ? Allons, en route !

— Seigneur Rahl, les éclaireurs sont de retour. Ils nous ont trouvé une route, pour le début de la journée, en tout cas.

— Ce sera déjà ça.

Sans un mot de plus, et sans regarder en arrière, Richard s’éloigna du bûcher, Kahlan à ses côtés.

Nicci vint marcher sur leurs talons. Pressant le pas, Irena et Samantha la suivirent pour ne pas être trop loin du Sourcier. Des soldats vinrent alors former l’avant-garde, d’autres se chargeant de protéger les arrières de la colonne.

Alors que le soleil se levait à peine, la forêt restait sinistrement obscure. Pour ne rien arranger, un tueur s’y dissimulait.

Quand la visibilité s’améliora un peu, Richard put distinguer plus clairement les silhouettes des hommes qui ouvraient la marche. Jusque-là, il n’y avait pas vu clairement à trois pas. Profitant d’une trouée dans la frondaison, il sonda le ciel en quête de prédateurs volants mais ne vit qu’un vol de petits oiseaux inoffensifs. Un peu plus tard, il repéra des corbeaux, toujours en quête d’une charogne à dévorer.

Content d’avoir disposé des restes de Zedd comme il l’avait fait, il cessa de regarder le ciel pour voir où il mettait les pieds.

La mort de son grand-père ne lui semblait toujours pas réelle. Toute sa vie, Zedd avait été à ses côtés. Enfin, ça ne pouvait pas se terminer ! Abandonner ses cendres, en réalité, avait été un déchirement. Comme s’il avait trahi son cher vieux Zedd. Et malgré tous les gens qui l’entouraient, il ne s’était jamais senti aussi seul.

Il avait le sentiment de se voir marcher dans la forêt, quelque temps après avoir comme un automate dit quelques mots à la mémoire de Zedd, puis regardé Nicci embraser le bûcher. Des flammes très chaudes, qui avaient accompli avec une sorte de rage la sinistre mission qui leur était assignée. Selon les souhaits de Richard, Nicci avait fait en sorte que tout aille très vite.

Malgré tout ça, Richard continuait à penser aux choses qu’il voulait demander à Zedd, ou dont il ne devrait surtout pas oublier de lui parler. Dans cette horrible farce, rien ne semblait réel. Voyons, ne suffirait-il pas d’inverser le cours du temps pour que tout redevienne comme avant ? Un petit effort, et…

Richard savait tout de la façon de penser de Zedd et de ses convictions. Sur chaque sujet, il connaissait son opinion. Songeant aux conseils que le vieil homme lui aurait donnés s’il avait été encore là, il s’avisa soudain qu’il avait négligé un point capital. Se retournant, il prit Nicci par le bras, la tira vers lui et lui fit comprendre de marcher sur sa gauche. Kahlan sur sa droite, il continua à avancer sur un semblant de piste assez large pour trois.

— À condition de disposer d’un champ de protection, seuls Zedd ou toi auriez pu nous sauver, non ?

— Irena aussi, peut-être… Je ne connais pas ses compétences. C’est une tâche incroyablement complexe, mais qui sait ?

Kahlan jeta un coup d’œil derrière elle pour s’assurer que la mère de Samantha était trop loin pour entendre.

— Moi, je ne compterais pas sur elle… Elle risquerait de faire une erreur à un moment crucial. Je ne voudrais pas mettre la vie de Richard entre les mains de quelqu’un dont nous ne sommes pas sûrs.

— Moi non plus, approuva Nicci. Sauf s’il n’y a pas d’autre solution.

Tenant toujours le bras de la magicienne, Richard l’aida à enjamber une crevasse dans la roche, puis il sonda les alentours avant de reprendre la parole :

— Donc, pour simplifier, disons que Zedd et toi étiez les seuls à pouvoir nous sauver. Que ce soit par manque de connaissances ou d’expérience, éliminons Irena de l’équation. Bien entendu, même chose pour Samantha – malgré l’étendue de son don – qui n’a sûrement pas les compétences requises.

— Avec la mort de Zedd, il ne reste que moi, dit Nicci. Et je t’ai assuré que je réussirais.

— Je te crois, mais pour ça, il faut que nous arrivions tous les trois dans ce champ de protection. Il y avait Zedd et toi, et voilà qu’il n’est plus de ce monde. En soi, c’est bizarre, et ça éveille mes soupçons. Mais quoi qu’on en pense, ça signifie que tu es notre unique recours.

— Je ne vous perdrai pas de vue une seconde, si c’est ça qui t’inquiète.

— C’est ça… en partie. Mais nous devons aussi postuler que tu es une cible, comme Zedd, justement parce que tu peux nous guérir. Nicci, je ne veux plus que tu nous quittes d’un pouce ! Pas seulement pour veiller sur nous, mais pour que nous puissions veiller sur toi.

— Richard, je suis capable de prendre soin de moi-même !

— Zedd aussi pensait l’être.

La magicienne n’insista pas.

— Tu as gagné ! Mais Kahlan et toi, vous en aurez vite assez de m’avoir dans vos jambes.

Richard eut l’ombre d’un sourire.

— Merci, Nicci… Nous comptons sur toi.

— Si mon pouvoir fonctionnait, dit l’inquisitrice, je pourrais d’autant mieux te protéger, Nicci. Mais crois-moi, je sais me servir de mon couteau, et je le ferai si ça s’impose. En espérant que tu n’en aies pas vite assez de m’avoir dans tes jambes.

— Ça, ça ne risque pas, fit Nicci avec un sourire qui se voulait rassurant.

Chapitre 58

En milieu de matinée, ils atteignirent le sommet d’une butte d’où ils purent avoir une vue plongeante sur le paysage qui les attendait. Pour l’essentiel, il était composé d’une série de montagnes, plus petites que les précédentes, et d’une immense forêt qui les traversait en suivant le tracé sinueux d’une plaine. Saavedra n’était toujours pas en vue, mais de nombreuses falaises faisaient obstacle au regard. Pour en découvrir plus, le petit groupe allait devoir descendre dans la vallée et avancer encore un peu.

Bien entendu, au pied des montagnes, les voyageurs n’auraient aucune visibilité. Mais de leur point d’observation, on distinguait d’autres buttes et des murailles rocheuses qui leur permettraient d’avoir une vision panoramique du terrain.

En attendant, Richard étudia attentivement la configuration de la zone qu’ils allaient devoir traverser. Quand on était pressé par le temps, il fallait absolument éviter de finir dans un cul-de-sac, avec la triste obligation de revenir sur ses pas.

Quoi qu’il en soit, Saavedra restait une lointaine destination, et la progression, dans la vallée sinueuse, ne serait pas un jeu d’enfant. Quand on voyait ça d’en haut, on pouvait être enclin à l’optimisme, mais un guide forestier expérimenté ne tombait pas dans ce piège.

La colonne ayant avancé très vite, elle venait d’atteindre le point le plus éloigné où étaient arrivés les éclaireurs avant de repartir en arrière pour faire leur rapport. Habitué à préparer des itinéraires dans des régions qu’il ne connaissait pas encore, Richard n’eut aucun mal à se faire une idée assez précise du chemin à suivre.

— Qu’en penses-tu ? demanda Kahlan. Ça n’a pas l’air très encourageant.

— Encourageant ou non, il faudra passer par là. Nous n’avons pas le choix. Tu vois ces ravins et ce défilé, à l’endroit où deux montagnes se touchent ? Nous devrons emprunter ce chemin. Je n’arrive pas à voir comment est le terrain dans les ravins puis dans le défilé, mais c’est la route à prendre.

— Pourquoi pas par là ? demanda Nicci en désignant un passage, davantage sur la gauche. C’est presque droit et ça paraît bien plus large. Dans le canyon, nous n’aurons pas beaucoup d’espace vital…

— Ça paraît plus facile de loin. Regarde bien… Dans ta direction, nous tomberons sur une série de falaises. D’ici, elles n’ont l’air de rien, mais je peux te garantir qu’on ne réussira pas à arriver entiers en bas. Contrairement à ce qu’on pense, escalader est bien plus simple que descendre. Je ne m’attaquerais pas à ces à-pics, et je sais ce que je fais, contrairement à la plupart d’entre vous…

— Va pour les ravins et le défilé, soupira Nicci.

— Et ce secteur, sur la droite ? proposa Kahlan. Le terrain semble beaucoup moins accidenté.

— C’est exact, confirma Richard, jusqu’à ce qu’on arrive au pied de cette muraille rocheuse… Remarque à quel point la roche est érodée. Si on tentait une escalade, il n’y aurait pas une prise fiable. Un moyen radical de se retrouver emportés par une avalanche.

— Oui, ce serait moche, concéda Kahlan.

— Donc, une fois au pied de la muraille, il ne nous resterait plus qu’à rebrousser chemin. Résultat ? Une demi-journée de perdue, au minimum. Nous ne pouvons pas nous permettre ce genre d’erreur. Il faut viser juste dès le premier coup.

— Ton chemin te semble la seule solution ?

— Oui, et ce ne sera pas une agréable randonnée, tu peux me croire ! Mais au moins, nous ne perdrons pas de temps en tours et en détours.

Obsédé par l’idée d’arriver à temps à la citadelle, Richard ne pouvait se permettre aucune approximation. S’il se trompait, tout serait fini.

En un sens, cette idée ne le dérangeait pas. Le monde lui semblant désert depuis la mort de Zedd, il brûlait d’envie de baisser les bras et de laisser les ténèbres l’emporter. Mais dans ce cas, sa femme subirait le même sort. Et c’était le seul être au monde qui comptait plus à ses yeux que son défunt grand-père. Pour qu’elle soit saine et sauve, il était prêt à tout. L’idée qu’elle meure lui étant insupportable, il lui était interdit de s’abandonner à son découragement.

Zedd le lui répétait souvent : « Vivre pour ceux qu’on aime, c’est la meilleure chose qu’on puisse faire. » Eh bien, ça allait devenir sa devise. Pour Kahlan, il refuserait jusqu’au bout de céder à la force qui le rongeait de l’intérieur.

En bon guide forestier, il suivit des yeux le lit de plusieurs cours d’eau, déterminant vers où ils confluaient.

— Je n’aurais pas cru qu’atteindre Saavedra serait si compliqué, dit Jake Fister.

— Rien n’est jamais facile…, souffla Richard.

Encore une des phrases favorites de Zedd.

— C’est parce que nous venons de la mauvaise direction, dit un des soldats. En un sens, nous passons par la porte de derrière.

Richard approuva du chef.

— D’après ce que sait Irena et ce que nous a dit Ned, de nombreuses routes commerciales desservent Saavedra… quand on veut s’y rendre à partir du reste de D’Hara, ou d’autres cités de la province de Fajin. Quand on vient de Stroyza et des environs, en revanche… Toute la région est désolée, c’est bien pour ça que nos ancêtres ont choisi d’y construire la haute muraille. Histoire d’enfermer les hordes de Sulachan le plus loin possible de la civilisation…

Saavedra était située sur le lacet d’une rivière. Certain d’avancer dans la bonne direction, Richard savait que le meilleur moyen de ne pas s’égarer était de rejoindre les cours d’eau qu’il venait d’étudier, puis de les suivre jusqu’à la rivière en question. Logiquement, en approchant de leur destination, ils trouveraient une route ou une piste qui menait à la capitale. Bref, le Sourcier avait en tête un but bien précis : les cours d’eau. La difficulté, ce serait d’y arriver.

— Donc, seigneur Rahl, vous avez déterminé un itinéraire ? demanda Fister.

Le lieutenant et plusieurs soldats burent les paroles de leur seigneur tandis qu’il leur détaillait le chemin, désignant chaque obstacle et expliquant comment il conviendrait de le négocier. Durant cet exposé, les éclaireurs, impressionnés, hochèrent plusieurs fois la tête.

— Il reste quand même des surprises possibles, dit un des hommes. Des passages infranchissables que nous découvrirons uniquement quand nous aurons le nez dessus.

— Je sais…, soupira Richard. Mais je ne vois pas d’autre chemin possible. Sauf à faire des détours que nous ne pouvons pas nous permettre… Selon moi, cet itinéraire est notre meilleure chance. Mais l’absence de piste prouve bien qu’il ne s’agit pas d’une promenade. Cela dit, si quelqu’un a une meilleure proposition, je suis preneur !

Aucun des éclaireurs ne broncha. Comme Richard, ils avaient repéré les pièges qui se dressaient sur les autres voies possibles.

— Pour moi, dit l’un d’eux, vous avez raison, seigneur Rahl. C’est ça ou des jours et des jours perdus pour contourner les montagnes.

— J’ai exploré cette direction, dit un autre homme. À mon avis, on avance, on avance, puis on se heurte aux contreforts des montagnes, et il faut cinq ou six jours de plus pour les franchir, mais c’est peut-être…

— Nous n’avons pas des jours devant nous, coupa Nicci, pour mettre un terme à ces spéculations. Il se peut que nous n’ayons même pas des heures.

Son rappel à l’ordre fut salutaire.

Tous les hommes savaient pourquoi il fallait atteindre au plus vite la citadelle. Sachant qu’ils étaient tous dévoués corps et âme à leur seigneur, Fister leur avait très clairement exposé l’enjeu de cette expédition. Fiers d’appartenir à la Première Phalange, ils n’étaient pas du genre à baisser les bras.

Richard était dans un état d’esprit différent, mais son inquiétude pour Kahlan se substituait à sa combativité défaillante.

Avant tout, il fallait atteindre Saavedra. Vu comment les choses se présentaient, ce ne serait pas pour le jour même. Mais avec un peu de chance, le lendemain…

Savoir le salut si proche, et pourtant si lointain, était une torture.

Sondant le ciel, Richard ne distingua aucune menace. Les oiseaux ne semblaient pas paniqués, et en guise de prédateurs, il ne vit qu’un unique faucon à queue rouge.

— Le sort en est jeté, lança un des hommes. Nous allons entrer à Saavedra par la porte de derrière !

— Soldat, dit Nicci, tu connais sans doute le vieil adage qui conseille de planter des lauriers-roses devant sa porte de derrière ?

— Non… Et à quoi ça peut bien servir ?

— Ce sont des plantes empoisonnées… Une protection. Saavedra a certainement été érigée en partie à cause des lauriers-roses qui défendaient ses arrières. Je veux parler de cette région, bien sûr…

Tous les hommes se regardèrent, le message parfaitement bien capté.

— En route ! ordonna Richard.

Les éclaireurs passèrent devant, suivis par Richard, Kahlan, Nicci, Irena, Samantha et le gros des soldats.

Chapitre 61

La voûte de la grotte où la colonne finit par entrer, toujours dans le sillage de Chasseur, formait une arche naturelle. De la mousse et des plantes s’y accrochaient, lui conférant une agréable teinte verte. Quand les fugitifs passèrent à côté, des petites mares d’eau, jusque-là parfaitement tranquilles, se ridèrent comme si on venait d’y jeter un caillou.

Dans le vacarme des bruits de bottes amplifié par les parois et la voûte de pierre, quelques soldats partirent en éclaireurs tandis que les autres se regroupaient autour de Richard et Kahlan pour les protéger. Nicci resta bien entendu avec eux, Irena et Samantha se débrouillant pour approcher en douce du Sourcier.

Se retournant, celui-ci constata que les monstres volants n’entraient pas dans la caverne. Pour une raison mystérieuse, ils décrivaient des cercles rageurs devant l’entrée, rugissant de haine mais n’osant pas avancer. Battant des ailes, certains parvenaient à rester en vol stationnaire, et ils tendaient leur long cou, comme pour mieux voir où étaient leurs proies.

Mais pourquoi cette soudaine retenue, après un tel déchaînement d’agressivité ? S’il ne se plaignait pas que les créatures n’entrent pas, Richard détestait ne pas comprendre pourquoi. À priori, elles devaient avoir peur de quelque chose. Et ça, ce n’était pas vraiment rassurant, quand on réfléchissait un peu.

Non loin de là, dans la direction opposée aux prédateurs, la caverne donnait sur l’extérieur, si on en jugeait par la luminosité. Plissant les yeux, Richard vit que le sol et les parois de la sortie presque parfaitement ronde de la grotte étaient couverts de mousse. Dehors, des arbres avaient réussi à s’accrocher au sol rocailleux, leurs racines affleurantes témoignant du mal qu’ils avaient eu à ne pas crever.

Une bruine éclairée par le dessus tombait devant l’entrée. Au-delà, Richard aperçut une cascade qui alimentait plusieurs petits bassins. Apparemment, l’eau s’écoulait par des canaux souterrains, sinon, ces mares auraient dû déborder depuis longtemps.

— Tu as vu où est allé ton nouvel ami ? demanda Richard à Kahlan.

— Il est parti tout droit. Puis il s’est arrêté sur ces rochers, là-bas, pour être sûr que nous le suivions.

— J’aimerais sacrement savoir pourquoi il se comporte comme ça.

— Pour nous aider, peut-être… S’il connaît bien cet endroit, il veut nous conduire en sécurité.

Richard doutait fort que ce soit si simple, mais il le garda pour lui. Il devait y avoir autre chose. Quoi, il n’aurait su le dire. Et il fallait bien avouer que le félin, jusque-là, leur avait permis d’échapper à une mort atroce.

Approchant de la gueule ronde de la grotte, tous ses compagnons dans son sillage, Richard étudia de plus près la cascade et ses environs. Un endroit apparemment idyllique. Comme si, venant d’un monde de cauchemar, on avait enfin l’occasion d’accéder au domaine paisible des esprits du bien.

Zedd avait parlé de ne jamais manquer une occasion de savourer la beauté. Eh bien, ce paysage aurait figuré sur la liste de ses recommandations. Cerise sur le gâteau, si bas dans le défilé, il faisait une température agréable. Ni trop froides ni trop chaudes, ces conditions étaient idéales pour la végétation, luxuriante comme dans une vallée de Terre d’Ouest au printemps.

Une fois sortis de la caverne, les fugitifs s’engagèrent sur un sol en pente douce qui les conduisit dans un nouveau défilé, assez étroit mais bien plus lumineux que les précédents. Regardant autour de lui, Richard recensa des indices qui ne pouvaient pas tromper. Après des heures et des heures de marche puis de course, ses compagnons et lui étaient enfin sortis du sinistre labyrinthe.

Au terme d’une ascension plutôt facile, mais assez longue, ils émergèrent de la série de canyons et retrouvèrent la forêt dans une vallée entourée de hautes montagnes.

Une forêt, certes, mais qui n’avait rien de très engageant. Sur un sol désormais plat, les voyageurs se retrouvèrent au milieu d’une vaste étendue d’arbres ratatinés. Des chênes, aurait-on dit, mais à y regarder de plus près, ce n’en était pas. De sa vie, Richard n’avait jamais vu de pareils végétaux. Leur frondaison, assez dense malgré tout, occultait la lumière du soleil.

Dans la pénombre, les troncs nus semblaient d’un noir de jais. En hauteur, ils devenaient incroyablement noueux et leurs branches toutes ridées évoquaient irrésistiblement les bras étiques de quelque vieille ensorceleuse. Les feuilles vert sombre, elles, avaient quelque chose de maladif.

Dans les hautes branches, des corbeaux croassaient. Sans doute pour prévenir d’une intrusion, car d’autres gros oiseaux noirs, plus loin, s’envolèrent des arbres pour s’éloigner en criant eux aussi.

— Regarde, c’est Chasseur ! s’écria Kahlan.

À bonne distance de là, assis sur le postérieur, le félin les attendait. La main gauche reposant sur le pommeau de son arme, Richard ne bougea pas et continua à sonder le terrain. Après la beauté, au sortir de la grotte, cet endroit était… sinistre et terrifiant. Oui, il n’y avait pas d’autres façons de le décrire.

Déployés en éventail, comme il convenait, les soldats avaient l’air aussi méfiants que leur seigneur. Nicci faisait grise mine, Samantha et Irena ne cherchant pas à dissimuler leur angoisse.

Alors qu’il avançait avec ses compagnons dans ce qui semblait être une forêt pétrifiée s’étendant à l’infini, Richard repéra dans le lointain des silhouettes noires qui ne devaient pas être des arbres.

En approchant, il s’aperçut que c’étaient des gens, immobiles et silencieux. Sauf que… Eh bien, ils paraissaient avoir des cornes !

D’autres émergèrent du couvert des arbres, sur les côtés. Tous portaient un long bâton un peu plus grand qu’eux, et ils ne semblaient pas particulièrement hostiles. N’était qu’ils venaient, mine de rien, d’encercler les voyageurs.

Balayant du regard les inconnus, Irena se frotta nerveusement les mains.

Très au-delà de la ligne d’êtres cornus, Chasseur attendait toujours, ses yeux verts exprimant un mélange d’inquiétude et d’impatience.

— Qui sont ces gens ? souffla Samantha à l’intention de sa mère.

— Des Cornus…

Richard ne prit pas la peine de demander si ces gens étaient dangereux. À voir le teint blême d’Irena, ça tombait sous le sens.

Chapitre 62

— Les Cornus ? répéta Fister à voix basse.

Irena se pencha vers lui et murmura :

— Un peuple de la forêt… Je n’en avais jamais vu, et d’après ce qu’on raconte sur eux, ça ne me manquait pas.

Le lieutenant balaya le terrain du regard, évaluant la situation. Il n’y avait pas de quoi inquiéter des hommes de la Première Phalange, si le nombre était le seul critère. Mais personne ne pensait sérieusement que c’était le cas.

— Ordonne aux hommes de ne pas bouger, dit Richard à Fister. Ils ne nous veulent peut-être pas de mal, et ce n’est pas le moment de leur donner une raison de changer d’avis. N’oublions pas que ces terres font partie de l’empire d’haran. Nous ne sommes pas des envahisseurs, mais nous nous trouvons quand même sur leur territoire, et il faut leur manifester du respect. Surtout, qu’ils ne se sentent pas menacés !

— Compris, souffla Fister. Nous allons être polis avec nos nouveaux amis à cornes.

Il remonta les rangs, l’air de rien, pour faire passer discrètement la consigne.

Du coin de l’œil, Richard vit un des Cornus les plus proches taper trois fois sur le sol avec l’embout de son bâton. Des étincelles jaillirent à l’autre extrémité…

— Une de nos magies… ? demanda le Sourcier à Nicci.

— Non. Un pouvoir différent… Occulte… Magie noire.

— Une raison de plus d’être prudents et de ne pas les agresser, dit Kahlan.

Richard acquiesça.

— Attendez tous ici…

Nicci le saisit immédiatement par l’épaule.

— Non, tu ne bouges pas ! Reste où tu es, sous notre protection, et attends qu’ils avancent.

— D’accord…, soupira le Sourcier.

Il leva un bras et fit de grands gestes, afin que le Cornu qui venait de jouer du bâton le voie. L’être observa un long moment les soldats, attendant de voir s’ils bronchaient ou non, puis il se décida à avancer.

Une demi-douzaine de ses congénères se joignirent à lui. Ils lui emboîtèrent le pas, mais en marchant un peu sur le côté. Tous se ressemblaient. La peau noire comme du jais, comme les troncs environnants, le même bâton… Et bien entendu, de longues cornes.

Quand ils furent assez près, Richard découvrit qu’ils étaient en fait enduits de la tête aux pieds d’une boue noire mêlée de paille. Tous portaient sur la tête, en guise de casque, un crâne de bœuf couvert du même mélange noir.

L’idée que des gens se promènent avec un crâne de bœuf sur la tête aurait pu être risible. Mais avec leurs yeux qui brillaient dans les orbites vides des crânes, les Cornus ne donnaient pas envie de se fendre la pipe. À dire vrai, ils étaient intimidants. Et c’était bien entendu le but de leur extraordinaire apparence. Intimider, pour ne pas avoir besoin de combattre…

Entre le crâne de bœuf et la boue, Richard ne parvint même pas à déterminer s’il avait affaire à des hommes, à des femmes ou à un mélange des deux.

— Je m’appelle Richard, dit-il à celui qui semblait être le chef.

Le Cornu s’immobilisa et ne dit rien.

— Nous devons gagner Saavedra le plus vite possible. C’est une urgence.

— Pas pour nous, lâcha une voix masculine étouffée par le crâne.

Richard remarqua que de nouveaux Cornus venaient de sortir du couvert des arbres. Lentement, ils resserraient le cercle autour des voyageurs. Numériquement, ils n’étaient pas un souci pour la Première Phalange. Mais l’affaire ne se réglerait pas sur cette base…

— Nous ne vous voulons aucun mal, dit Richard. Laissez-nous passer, c’est tout ce que nous vous demandons.

— Le mal est parmi vous, dit le Cornu.

— Le mal ? répéta Richard, perplexe.

— Il est en toi, dit l’homme en pointant son bâton vers Richard. (Puis il désigna Kahlan.) Et en elle.

— C’est vrai, nous sommes malades… C’est pour ça que nous devons aller à Saavedra. On pourra nous y soigner. Mais ne vous inquiétez pas, notre maladie n’est pas contagieuse.

— Nous le savons.

Richard se demanda si c’était vrai. Et dans ce cas, comment ces gens pouvaient-ils savoir ? Certes, ils avaient senti la souillure, chez Kahlan et lui, et on ne pouvait pas nier que c’était le mal. La preuve que ces gens avaient des pouvoirs. Le poison venant de Jit, qui en détenait aussi, il semblait logique qu’ils le reconnaissent…

— Nous ne vous voulons aucun mal, répéta Richard. Si vous nous cédez le passage, nous ferons très vite, et vous n’entendrez plus jamais parler de nous.

— Vous passerez si l’oracle vous y autorise.

— Eh bien, ça paraît juste. Je serai ravi de m’entretenir avec votre oracle.

Le Cornu regarda les personnes qui flanquaient Richard.

— Ce n’est pas à toi de choisir qui lui parlera. C’est elle qui en décidera.

Richard se força à ne pas réagir au ton agressif de l’homme. Au contraire, il afficha un calme imperturbable – tout en se préparant à dégainer son épée, si les choses tournaient mal.

— Peux-tu nous conduire devant ton oracle, dans ce cas ?

Le Cornu étudia un moment de plus les intrus. Puis il tapa de nouveau sur le sol avec son bâton, en faisant jaillir des étincelles.

— Nous sommes le Peuple de la Paille, annonça-t-il. Suivez-nous.

Il se détourna et tous ses compagnons l’imitèrent. Richard et les siens le suivirent en direction de l’endroit où il avait aperçu Chasseur pour la dernière fois.

Prenant la main de Kahlan, il coula un regard inquiet à Nicci.

Chapitre 63

Le trajet au milieu des arbres ratatinés fut plus long que Richard l’aurait cru. La frondaison occultant toujours la lumière du soleil, la végétation plutôt rare était en piteux état. Au pied des arbres, une mousse noirâtre formait de gros amas répugnants. Les racines de certains arbres, se souvint Richard, étaient toxiques pour les autres plantes. Une manière radicale de préserver son espace vital…

Si seulement Zedd avait été là ! Lui, il aurait sûrement su quelque chose sur cet endroit et l’étrange Peuple de la Paille. Et sinon, il aurait improvisé, pour remonter le moral de ses troupes. Sans le vieil homme, la vie perdait beaucoup de son sel.

Même s’il n’était plus de ce monde, Zedd occupait sans cesse les pensées de son petit-fils. Par le passé, lorsqu’ils étaient séparés, Richard avait toujours été réconforté par l’idée que le vieux sorcier était quelque part, bien vivant et actif. À présent, c’était terminé.

Sans son mentor, son conseiller le plus fiable et son meilleur ami, Richard se sentait seul et perdu dans un monde trop vaste pour lui. Comment Zedd pouvait-il ne pas être quelque part, en pleine forme, avec son appétit boulimique et son goût prononcé pour les jolies femmes ? Depuis sa naissance, Richard avait un point d’ancrage dans la vie. Et ça aussi, c’était fini.

Il aurait tout donné pour qu’on lui rende son grand-père. Conscient que c’était impossible, il lui restait une consolation : l’idée de tordre un jour le cou au responsable de son deuil.

La colonne arriva enfin dans une clairière où des bâtiments se dressaient les uns contre les autres. Des structures carrées, toutes d’un seul niveau. Apparemment, elles étaient composées du mélange de boue et de paille qui enduisait le corps des Cornus.

Même sans frondaison, le ciel se révéla si plombé que la luminosité s’améliora à peine. De toute façon, tout étant uniformément noir dans le village, ça n’aurait pas changé grand-chose.

Ce qui ressemblait à de la boue, s’avisa Richard, devait être un matériau plus résistant. Sinon, les pluies constantes dans les Terres Noires auraient vite dilué le maquillage des Cornus et fait fondre leurs habitations. De plus, la boue aurait séché sur leur corps, se craquelant et entravant leurs mouvements.

Aux fenêtres des maisons – de simples ouvertures carrées – Richard vit des gens qui ne portaient pas de crâne sur la tête. Ceux-là ressemblaient à n’importe qui…

Derrière certains bâtiments, des peaux de daim séchaient sur des cadres de bois. Richard remarqua aussi des fumoirs, et, plus loin, des cuves à eau et d’autres équipements « communaux ».

Lorsque des curieux sortirent des maisons, le Sourcier fut surpris de découvrir qu’ils étaient tous vêtus quasiment normalement. Des habits aux couleurs ternes, certes, mais qui se seraient fondus dans le décor au sein de toutes les cités du monde.

Alors que les adultes sortaient, les enfants prirent leur place aux fenêtres. Trop apeurés pour aller dehors, ils ne parvenaient pas à résister à la curiosité. Bref, des gamins comme les autres…

Les hommes et les femmes, de tous âges, semblaient méfiants mais pas ouvertement hostiles. Et d’après ce que Richard savait des Terres Noires, on ne pouvait pas leur reprocher de se montrer prudents.

Au nombre de maisons, le Sourcier estima qu’il devait y avoir une centaine d’habitants dans le village. Le seul Cornu qui eût parlé jusque-là approcha de ses concitoyens et engagea la conversation avec eux.

Les palabres s’éternisèrent, ponctuées par de grands gestes. Puis l’homme tapa sur le sol avec son bâton, et le silence se fit instantanément. Les uns après les autres, tous les curieux rentrèrent chez eux.

N’ayant aucune idée de ce qui se passait, Richard et ses compagnons durent se contenter d’attendre.

Le Cornu au bâton approcha et leur ordonna de le suivre.

Les voyageurs obéirent, s’efforçant de paraître le moins menaçants possible. Quelques instants plus tard, ils arrivèrent sur une place, au centre du village. Lorsqu’ils y furent tous entrés, les Cornus qu’ils avaient vus au début vinrent de nouveau les encercler.

Richard jeta un coup d’œil à Samantha. Quelque temps plus tôt, elle lui avait confié son désir de voyager et de découvrir le monde. Stroyza, avait-elle dit, était un endroit mortellement ennuyeux, et elle avait soif d’aventures.

— Alors, tu as ton content d’aventures ? lui demanda le Sourcier.

La jeune magicienne hocha la tête et lui rendit son sourire, mais sa réaction semblait un rien forcée.

— Vous pensez qu’ils nous laisseront passer, seigneur Rahl ?

— Oui, répondit Nicci à la place de Richard. Sinon, ils auront affaire à la Maîtresse de la Mort.

Samantha se serra un peu plus contre sa mère.

Richard n’estima pas utile de rappeler à Nicci d’y aller tout doux et de ne surtout pas s’emballer. Expérimentée, la magicienne ne déclencherait pas les hostilités. Mais si ça tournait mal, elle y mettrait sans doute un terme à sa façon…

Richard capta des échos de voix venant d’une maison assez éloignée. Une conversation musclée, semblait-il.

Puis le silence revint. Peu après, une petite foule sortit du bâtiment. Ces gens marchaient en rangs serrés, s’entraînant les uns les autres, peut-être pour oublier leur peur.

En leur sein marchait une femme aux cheveux noirs tirés en queue-de-cheval qui ressemblait à tous les autres, sinon que son chemisier était teint au henné noir. Un bandeau également teint au henné noir, mais en plus brillant, recouvrait ses yeux.

À la voir tendre les mains devant elle, pour détecter d’éventuels obstacles, il ne fallait pas être grand clerc pour deviner qu’elle n’aimait pas porter ce bandeau. Venait-elle volontairement ? se demanda Richard. Considérant qu’elle n’était pas entravée, on pouvait supposer que oui, mais…

Autour d’elle, plusieurs personnes la guidaient, la rassurant et l’encourageant tout à la fois. Un très jeune homme lui prit même une main et la posa sur son épaule afin de lui montrer le chemin.

D’un côté, la femme semblait désorientée et nerveuse. D’un autre, si on en jugeait par son menton pointé, elle paraissait fière de porter le bandeau. Comme si elle était soudain devenue une sorte de phare pour son peuple.

En même temps, elle donnait l’impression de ne pas trop savoir ce qui l’attendait.

La foule s’arrêta à quelques pas de Richard et de ses compagnons. À l’évidence, la cérémonie en cours sortait de l’ordinaire. Mais dans cette région des Terres Noires, on ne devait pas recevoir des visiteurs tous les jours…

Cela dit, s’il y avait une oracle, on pouvait supposer que des gens devaient parfois venir de très loin pour la consulter.

Le Cornu au bâton se tourna vers Richard :

— Par l’intermédiaire de la femme aux yeux bandés, notre oracle va choisir celui d’entre vous qui lui parlera.

La femme tendit une main. L’homme la saisit, la posa sur son bâton et la ferma dessus.

Puis il s’écarta.

La femme avança, utilisant le bâton comme une canne d’aveugle. Quand elle fut à deux pas des intrus, elle s’arrêta et huma l’air comme si elle essayait de deviner qui elle avait en face d’elle. N’y parvenant pas, elle se remit à marcher, mais le long de la rangée de visiteurs, cette fois. Elle alla jusqu’au dernier soldat, puis revint sur ses pas, le menton toujours pointé et tous ses sens autres que la vue aux aguets.

Puis elle recula, s’arrêta et posa les deux mains sur le bâton.

Conscient que le temps pressait, Richard posa la main sur le pommeau de son épée. Si ce rituel ne se terminait pas très vite, il se chargerait d’y mettre un terme. Si ces gens ne se décidaient pas à se montrer coopératifs, il allait falloir passer en force, et tant pis pour les conséquences.

La femme tendit le bâton et tapa très légèrement sur chaque épaule de Kahlan.

— Toi, dit-elle. C’est toi que l’oracle verra, et personne d’autre.

Richard allait dire que c’était hors de question, mais sa femme avança et ne lui laissa pas le temps de parler.

— Merci… Conduis-moi très vite devant l’oracle, je t’en prie. Nous n’avons pas de temps à perdre.

Richard fit un pas en avant, mais deux Cornus vinrent lui barrer le chemin.

— Tu attendras ici pendant qu’elle parlera avec l’oracle.

Kahlan fit un petit signe apaisant à son mari.

— Tout ira bien. Attends ici.

— Je n’aime pas que…

— Richard, je suis la Mère Inquisitrice. J’ai passé une bonne partie de ma vie à faire des choses de ce genre. Laisse-moi régler cette affaire, afin que nous puissions repartir. C’est tout ce qui compte.

Jusque-là, chaque fois que Kahlan avait dû jouer les diplomates, elle disposait de son pouvoir pour se défendre. Aujourd’hui, ce n’était plus le cas. Richard se résigna pourtant. La négociation serait le moyen le plus rapide d’obtenir le droit de continuer leur chemin – avec bien moins de risques qu’un combat.

Si tout se passait bien, cependant…

— D’accord… Nous allons t’attendre ici.

— En cas de besoin, appelle, dit Nicci. Je t’entendrai.

Kahlan hocha la tête puis emboîta le pas à la femme aux yeux bandés.

Sans savoir exactement ce qui se passait, Richard avait une certitude : ça ne lui disait rien de bon.

Chapitre 68

Kahlan soutint crânement le regard de Rouge.

— Bien, je t’écoute. Que vois-tu de certain dans les flots du temps ?

— Nicci tuera Richard.

— Pardon ? Pourquoi ferait-elle ça ? Elle l’aime.

— C’est pour ça qu’elle le tuera. Parce qu’elle l’aime.

Kahlan secoua la tête comme pour en chasser des idées folles.

— Tu devrais faire la connaissance de Shota, railla-t-elle. Vous vous entendriez bien. Toutes les deux, vous voyez dans les flots du temps des événements que vous croyez pouvoir interpréter. En réalité, vous êtes folles à lier.

— Je ne suis pas folle, et je parie que Shota t’a donné des informations précieuses, en son temps. Je te dis ce qui arrivera si les flots du temps ne sont pas détournés de leur cours. J’essaie de te faire comprendre l’enjeu.

— Je n’ai pas de temps à perdre avec des idioties.

Kahlan voulut se détourner, mais Rouge la prit par le bras.

— Nicci sait que le cœur de Richard t’appartient. Elle l’aime, mais elle ne peut pas l’avoir. À cause de ça, elle le tuera.

Exaspérée par cette conversation qui tournait en rond, Kahlan se prit la tête à deux mains.

— Tu as dit toi-même que tu vois un potentiel dans les flots du temps !

— Non, je n’ai jamais dit ça. Parce qu’il est le caillou dans la mare, Richard trouble ma vision des événements dont il sera le centre. Dans son cas, il s’agit d’un potentiel. Pour le reste, je suis sûre à cent pour cent de mes visions.

— C’est toi qui le dis ! lâcha Kahlan, trop agacée pour être polie.

Furieuse, Rouge désigna Chasseur.

— Je l’ai envoyé parce que je savais que vous avanciez vers ici et que vous seriez tués dans les canyons si je ne faisais rien. Il fallait qu’aucun d’entre vous ne périsse là-bas. J’avais vu que tu deviendrais amie avec Chasseur, comme tu l’appelles, et qu’il vous sauverait, mais il fallait que j’initie les choses en te l’envoyant.

» Ce n’était pas virtuel, mais certain. J’ai vu tous les affluents, toutes les branches et toutes les baies des flots du temps, et j’ai fait ce qu’il fallait pour que vous suiviez le bon courant. Et vous voilà ici. C’est bien la preuve que je sais ce que je fais, et ce que je vois.

» Richard est une exception. Pas toi, ni les autres. J’ai influencé les événements pour vous sauver, et ça a fonctionné.

» Il est possible que Shota interprète mal ce qu’elle voit dans les flots du temps, mais ne me jugé pas à l’aune de son incompétence. Je sais de quoi je parle !

Rouge braqua un index sur Kahlan.

— Mère Inquisitrice, Nicci tuera Richard si tu ne l’élimines pas d’abord. Et ton mari est notre seul espoir. La première Inquisitrice elle-même, Magda Searus, l’a compris il y a trois mille ans, et elle a fait son possible pour aider Richard. Toi, tu es la dernière Inquisitrice. La boucle est bouclée. À toi de l’aider !

» Tue Nicci avant qu’elle abatte Richard !

Kahlan croisa les bras et afficha son masque d’inquisitrice.

— Si tu penses qu’elle doit mourir, pourquoi ne l’exécutes-tu pas toi-même ?

— Parce qu’une voyante sait quand il est sage qu’elle n’influence pas les flots du temps.

— Une excuse ridicule ! Tu es déjà en train de les influencer. Tu m’as fait venir ici, puis tu me dis de tuer quelqu’un. Ça revient au même.

— Non ! Cette affaire est entre Richard, Nicci, toi et le destin. Vous êtes tous les trois entraînés par les flots du temps. Votre avenir ne regarde que vous.

» La vérité sans fard, c’est que Nicci tuera Richard si elle est encore en vie le moment venu. Et elle agira par amour. Voilà pourquoi tu dois l’éliminer.

De rage, Kahlan se saisit les cheveux à pleines mains.

— Rouge, je connais cette femme, et je sais qu’elle aime Richard. Je sais aussi qu’elle ne lui ôterait pas la vie. Elle ne me ferait pas ça à moi.

— Toi ? Où est le rapport ? Je suis navrée, Mère Inquisitrice, mais si tu ne l’élimines pas, Nicci tuera Richard.

Du pur délire. Rouge croyait dur comme fer à ce qu’elle disait, mais ça ne rendait pas ses propos plus cohérents. Sauf si elle gardait quelque chose pour elle.

— Quand ? Quand se produira l’événement que tu as vu ?

Un long moment, Rouge dévisagea Kahlan avec le regard perçant qui n’appartenait qu’aux voyantes.

— Une question que tu ne dois pas poser, Mère Inquisitrice. Crois-moi sur parole, et ne cherche pas à en savoir plus. Tu n’aimerais pas ce que tu découvrirais.

— Je suis impliquée dans cette affaire… Je déteste ça, mais tu me dis que le contexte est vital. En conséquence, je veux le connaître. Donc, je répète : quand Nicci tuera-t-elle Richard ?

Rouge fut très longue à répondre.

— Je ne peux pas le dire avec certitude… Mais ce sera après ton propre assassinat.

— Après ma mort ? Une mort violente ?

— Oui, et qui te guette dans très peu de temps. Voilà pourquoi tu dois tuer la magicienne au plus vite. Aujourd’hui, ou demain, quand vous arriverez à la citadelle. Au plus tard, le lendemain. Sinon, c’est toi qui seras tuée.

— Par qui ?

— Si je le savais, je te le dirais… Mais les flots du temps m’ont caché cet événement. Sans doute pour une raison.

» C’est pareil avec le vieux sorcier. J’ai essayé de savoir qui l’a tué, afin de te le dire – car vos deux morts sont liées – mais je n’ai obtenu aucune réponse.

— En quoi nos morts sont-elles liées ? Enfin, seraient-elles ?

— Là encore, je n’en sais rien. Je sens un lien, voilà tout. Peut-être parce que c’est l’assassin de Zedd qui te tuera. Ou parce qu’il y aura un lien de cause à effet. Je n’en sais pas plus…

» Mais tu dois tuer Nicci, sinon Richard mourra et nous n’aurons plus aucun espoir.

Kahlan sentit une larme couler sur sa joue. L’idée qu’on tue Richard lui était insupportable. Et celle d’être elle-même assassinée la terrifiait.

— Il doit y avoir une chance que tu te trompes.

— Mère Inquisitrice, je suis navrée…

Rouge tendit une main, prit le menton de Kahlan et, du pouce, écrasa la larme.

— Navrée, vraiment… Que tu tues Nicci ou non, toutes les branches des flots du temps montrent que tu seras bientôt assassinée.

» Dans les flots du temps, je t’ai souvent vue, Mère Inquisitrice. J’ai découvert ton intégrité, ta droiture et ta loyauté à la cause de la vérité. Te voyant agir, j’ai appris que tu es courageuse, pleine de compassion et dévouée aux autres. Pour ça, je t’ai admirée.

» Les voyantes se peignent les lèvres en noir quand elles sont en deuil de quelqu’un à qui elles tiennent. Aujourd’hui, c’est pour toi que je porte du noir, Mère Inquisitrice.

» Je sais que ce que tu viens d’entendre est terrible pour toi, mais tu dois mettre ta vie en perspective de ce qui risque d’arriver au monde entier. L’enjeu est plus important. Tu n’auras jamais de deuxième existence, mais il en va de même pour tous les innocents qui périront si Richard échoue. C’est ça que tu dois considérer. Si tu ne lui sauves pas la vie en tuant Nicci, des millions de gens mourront. Tu as déjà tué pour épargner des innocents. Te voilà de nouveau confrontée à ce choix. Tout repose sur toi, Mère Inquisitrice.

» Richard a encore une chance de survivre. En revanche, ton destin est scellé. Mais avant de mourir, tu peux sauver ton bien-aimé. Et une multitude d’innocents. Pour ça, tu dois éliminer Nicci.

Kahlan eut l’impression que le monde venait de s’écrouler. Tous ses espoirs et ses rêves réduits en cendres…

Alors qu’elle était simplement venue demander un droit de passage.

Elle se souvint de ce que Zedd lui avait dit un jour. Une voyante ne révélait jamais à quelqu’un ce qu’il voulait savoir… sans lui dire aussi ce qu’il ne désirait surtout pas entendre.

Chapitre 70

Fister rattrapa Richard et marcha à côté de lui.

— Seigneur Rahl, la zone est sécurisée. Rien à signaler. Personne n’est passé par là depuis un bon moment.

— Rien d’étonnant, fit Nicci. Pour arriver ici, il faut avoir traversé les canyons puis obtenir le droit de passage auprès de l’oracle. Rien qui puisse encourager des voyageurs à s’aventurer dans le coin.

— Bien raisonné, dit Richard. La porte de derrière de Saavedra est bien défendue. On voit que le Peuple de la Paille n’a pas l’habitude des étrangers…

— Et je vois mal comment des demi-humains auraient pu nous suivre, ajouta Fister.

Une fois sur le site, les hommes installèrent le camp et allumèrent une dizaine de petits feux. Avec tant de lumière, tout le monde voyait tout le monde, et le périmètre du camp devenait plus facile à surveiller. Même si le sol n’était pas parfaitement plat, l’endroit était presque parfait pour camper, parce qu’une colline le protégeait d’un côté, les trois autres étant assez peu boisés pour qu’on voie venir de loin une menace. Pour une fois, les hommes allaient pouvoir dormir tranquilles sous la protection des sentinelles.

Dans l’incapacité de savoir quels ordres Hannis Arc avait pu laisser avant de quitter la citadelle, Richard devait se préparer à tout. Cela dit, il doutait qu’une garnison de province puisse être un obstacle pour les vétérans de la Première Phalange. L’enjeu étant la vie de leur seigneur et de sa femme, ils ne seraient pas commodes, c’était facile à prévoir. À Saavedra, les aspirants héros devraient en rabattre vite, s’ils voulaient garder la tête sur les épaules.

Le Sourcier se demanda pourquoi il était si nerveux. La citadelle appartenait à la province de Fajin, elle-même membre de l’empire d’haran. Tous les militaires de la place forte étaient de fait sous ses ordres.

Affamés, les soldats faisaient déjà rôtir des lapins, de la viande de daim et des poissons pêchés dans un cours d’eau voisin. Un bon repas leur redonnerait des forces.

Alors qu’il aurait dû en être de même pour lui, Richard n’avait pas faim. Son inquiétude au sujet de Kahlan, sans aucun doute. Sans compter l’effet du poison, au plus profond de luit.. Pour rester conscient, il devait lutter en permanence. Alors, manger, dans ces conditions…

Kahlan déboula soudain près de lui.

— Des hommes nous ont trouvé un endroit sûr où dormir, dit-elle en désignant un cercle de rochers. J’ai déjà installé nos pénates.

— Bonne initiative, fit Richard en s’efforçant de ne pas paraître surpris d’entendre la voix de sa femme pour la première fois depuis des heures. Tu veux manger quelque chose, d’abord ?

— Non, répondit l’inquisitrice.

Sans un mot de plus, elle se détourna et se dirigea vers le cercle de rochers.

Richard et Nicci se regardèrent, interloqués.

— Tu devrais aller lui tenir chaud, dit la magicienne. Sois gentil, et n’essaie pas de m’imiter en la blessant sans raison. J’ai cru comprendre que ce n’est pas très efficace.

— Tu ne vas pas me laisser oublier ce coup-là, pas vrai ? demanda Richard avec un petit sourire.

— Ça, tu peux y compter ! Allez, va lui dire que tu l’aimes.

— Oui, j’y cours. Merci, mon amie.

Richard prit une grande inspiration. Pressé d’être avec Kahlan, il redoutait cependant d’apprendre ce qui l’avait perturbée. Et il voulait la voir redevenir elle-même.

Mais pour ça, il faudrait peut-être attendre qu’elle soit guérie. Idem pour lui, probablement…

— Reposez-vous bien, dit le Sourcier à Nicci et à Fister. Lieutenant, ordonne aux hommes de rester à bonne distance de nous. Je crois que Kahlan a besoin d’intimité, ce soir.

— Aucun problème, seigneur Rahl !

En s’éloignant, Richard passa à côté de Samantha et d’Irena, occupées à manger une saucisse.

— Richard, lança Irena, dis-lui que je lui souhaite d’aller mieux. Si elle a besoin d’une magicienne, je serai là pour elle.

Richard fit un petit geste de remerciements puis il traversa le camp en zigzag afin de passer près de tous les feux pour saluer les hommes et leur souhaiter une bonne nuit. Plusieurs lui proposèrent de la nourriture qu’il déclina poliment.

L’endroit indiqué par Kahlan était pas mal à l’écart et bien protégé par le cercle de rochers. Un petit nid d’amour, aurait-on pu dire dans d’autres circonstances.

Kahlan attendait, des larmes aux yeux. Dès qu’elle le vit, elle souleva sa couverture.

Richard capta le message et s’étendit près d’elle, la tête appuyée contre un rocher et juste assez relevée pour pouvoir la voir.

— Dis-moi ce qui ne va pas, je t’en prie.

Éclatant en sanglots, Kahlan se blottit contre son mari et posa la tête sur son épaule.

— Serre-moi contre toi, c’est tout.

Sans un mot, Richard fit ce que sa bien-aimée lui demandait.

Un long moment, il écouta le chant d’un rossignol, dans le lointain, le bourdonnement des insectes, le murmure distant des soldats… et les sanglots de la femme qu’il aimait plus que tout au monde.

Soudain, il n’y tint plus :

— Kahlan, si tu ne me parles pas, tu finiras par avoir ma peau.

La jeune femme réussit à se calmer un peu.

— Je ne sais pas ce qui cloche… Toute ma vie, on m’a répété d’être forte et de cacher mes sentiments sous un masque d’inquisitrice. Mais je n’y arrive plus.

— Pourquoi ?

Kahlan se contenta de hausser les épaules.

— Que t’a dit l’oracle ?

— Elle m’a fait réfléchir au sujet de ma vie… De la tienne, aussi. Et de nous.

— C’est plutôt agréable, non ?

N’obtenant pas de réponse, Richard insista :

— Non ?

— Richard, si Nicci nous guérit, demain, ne pouvons-nous pas… partir très loin, tous les deux ?

— Que veux-tu dire ?

— Depuis notre rencontre, qu’avons-nous fait ?

— Ce que nous avons fait ? Beaucoup de choses, non ?

— Pour les autres ! Nous nous sommes battus pour que les autres vivent et soient heureux. Quand aurons-nous notre bonheur ?

— Je vois ce que tu veux dire… Vraiment, crois-moi. Mais nous n’avons pas le choix. En ce monde, des esprits pervers cherchent à nuire aux gens que nous aimons. Et à nous-mêmes.

— Il y a toujours le choix.

— Que veux-tu dire ?

— Richard, il y aura toujours des méchants… Des gens qui haïssent tous ceux qui veulent les empêcher d’usurper le pouvoir et la fortune. Bref, il y aura toujours une menace. Il en va ainsi depuis l’aube des temps, et ça continuera jusqu’à la fin de tout.

» Cette fois, la menace nous dépasse. Elle dépasse tout le monde. C’est au-delà de notre zone d’influence. Un mal qui ronge le monde des vivants et le royaume des morts. Nous ne sommes pas de taille. Mais sommes-nous obligés d’essayer de l’être ? Quand viendra notre tour d’être heureux ? Quand serons-nous enfin ensemble pour de bon ?

— Bientôt, Kahlan… Très bientôt.

— Non, ça n’arrivera jamais, si nous n’agissons pas. Richard, nous devons partir et profiter du temps qui nous reste. Du temps qui reste au monde…

— Nous partirons un jour… Mais pas pour l’instant. Si je ne vais pas au bout de ce combat, je ne pourrai pas me regarder en face. Mais je comprends ce que tu ressens, et je partage tes sentiments.

— Richard, cette fois, c’est trop ! Tu ne réussiras pas. La sagesse, c’est de reconnaître ses limites, et de baisser les bras quand on ne peut pas gagner.

Exactement le discours de Zedd… Et à présent, c’était Kahlan qui l’implorait de leur donner une chance d’être heureux. Le vieil homme ne s’était pas trompé. En s’engageant, il entraînait Kahlan dans ce qui était peut-être sa folie.

Mais que dire qui ne semble pas cruel ? Comment refuser une telle requête ?

— C’est le moment de vivre pour nous-mêmes, Richard ! S’il te plaît, ne me prive pas du temps que j’ai encore. Ne me sacrifie pas à ton devoir. Depuis que nous sommes ensemble, nous luttons pour une cause sans jamais cueillir les fruits de nos victoires. Des combattants au service de la vie qui n’ont jamais vécu ! Changeons tout ça ! Je t’en prie, Richard. C’est mon seul désir, l’unique chose que je te demande !

Même s’il ne savait toujours pas ce que l’oracle avait dit à Kahlan, Richard comprenait maintenant ce qu’elle avait. En un sens, il partageait ses sentiments. Mais…

— Une femme de ma connaissance, infiniment sage, et dont j’étais amoureux fou, m’a dit un jour qu’on ne peut jamais être que soi-même, ni plus ni moins.

Kahlan s’essuya les yeux et les joues.

— Richard, je suis navrée de me montrer si faible. Ça ira mieux demain.

— Tu n’es pas faible… La femme que j’aime est la personne la plus forte que je connais.

— Tu me surestimes, Richard. Je suis bien moins forte que tu le crois.

— Que t’a dit l’oracle ? ne put s’empêcher de demander Richard.

Kahlan lui posa un index sur les lèvres.

— Silence… Nous devons dormir. La souillure m’a flanqué une migraine terrible.

— Ma tête me fait aussi un mal de chien.

— Demain, ce sera terminé. Repose-toi. Demain, Nicci nous guérira. Ce soir, je suis faible et je veux le rester, blottie entre tes bras. Mais demain, après avoir été guérie, je devrai être très forte.

Chapitre 71

Pendant que Richard et le gros de la colonne avançaient dans les rues étroites et sombres de Saavedra, plusieurs soldats se déployèrent dans les venelles environnantes pour s’assurer qu’on ne leur tendrait pas d’embuscade.

Le Sourcier ne s’inquiétait pourtant pas beaucoup. Hannis Arc voulait régner sur le monde. Pour lui, la miteuse province de Fajin n’avait plus d’intérêt. Idem pour sa capitale, qu’il n’avait sûrement pas pris la peine de faire défendre.

Jake Fister ouvrait la marche, plus impressionnant que jamais. Ses hommes le suivaient, bombant le torse comme lui. Exhiber sa force, dans de telles situations, n’appelait pas les ennuis. Au contraire, ça les éloignait.

Leur cotte de mailles brillant malgré le crachin, des soldats entouraient Richard et les femmes, prêts à les défendre à la moindre menace. Même s’ils gardaient leur arme au fourreau, ces hommes pouvaient la dégainer en un éclair.

Leurs épées, leurs haches et leurs piques n’étaient pas faites pour la parade. Il s’agissait d’outils, et leurs propriétaires étaient des professionnels compétents et efficaces.

Si quelques personnes regardaient passer la colonne, la plupart des gens allaient et venaient sans lui accorder la moindre attention. Dans un labyrinthe de rues étroites comme celles de Saavedra, surtout après un long moment passé dans la nature – même celle des Terres Noires, qui n’avait rien de bucolique –, Richard ne se sentait jamais à l’aise. Il avait l’impression que l’entière cité se renfermait sur elle-même afin d’échapper à la violence de la forêt, justement, et il se sentait oppressé.

La colonne ralentissait de temps en temps pour laisser à des femmes vêtues d’une robe fatiguée le temps de s’écarter de son chemin. Sur les côtés, les curieux tentaient de ne pas paraître trop insistants. Mais les soldats et leur seigneur ne les perdaient jamais de vue, prêts à réagir au moindre geste suspect.

Le long des rues, les vendeurs ambulants avaient recouvert leur étal d’un morceau de toile goudronnée, afin de protéger leurs marchandises de la pluie. Des clients soulevaient ces protections, faisant mine de choisir des légumes ou de la viande histoire de cacher qu’ils s’intéressaient surtout à l’étrange colonne. Plus discrets, des citadins l’observaient à l’abri des porches ou derrière des fenêtres.

Redevenue l’inquisitrice au masque indéchiffrable, Kahlan marchait sur la gauche de Richard. La veille, totalement épuisée, elle s’était endormie comme une masse dans les bras de son mari.

Troublé, celui-ci n’avait presque pas dormi. Depuis qu’ils se connaissaient, Kahlan ne lui avait jamais demandé de se retirer du combat. Bien au contraire, quand il en avait eu la tentation, elle s’était toujours prononcée contre ce choix.

Et voilà qu’elle voulait le voir renoncer. Comme Zedd, un peu avant sa mort.

Jusque-là, Richard ne s’était jamais douté que Kahlan brûlait d’envie de partir très loin et d’oublier les conflits.

Il avait pour sa part éprouvé cette envie après qu’elle eut perdu leur enfant sous les coups de sales brutes. Pour la sauver, alors qu’elle était grièvement blessée, il l’avait emmenée au cœur de Terre d’Ouest, dans un endroit paisible et isolé. Une fois Kahlan rétablie, ils avaient connu les meilleurs moments de leur vie. Loin de tout et de tous, et enfin libres…

Richard se demanda s’il était fou de ne pas suivre le conseil de Zedd, et accéder ainsi à la demande de Kahlan. Au fond, c’était peut-être eux qui avaient raison, et lui qui s’obstinait bêtement à se soucier du monde.

Si Benjamin et Cara avaient davantage pensé à eux, ils auraient peut-être été en paix quelque part, à l’heure actuelle. Au lieu de ça, Cara avait perdu toute chance de bonheur.

Richard mesura à quel point elle lui manquait et combien il avait de peine pour elle. Comme pour Zedd.

Pour qui se prenait-il, bon sang ? Où avait-il été chercher l’idée que le monde ne tournerait pas rond sans lui ? Un bon guide forestier avait un jour relevé le défi d’arrêter un tyran, et depuis, on le prenait pour le sauveur universel. Mais il n’avait jamais voulu être un chef vénéré. Son seul souci, c’était de protéger sa vie et celle de ses proches.

Au fond, c’était la clé de tout : il n’ambitionnait pas d’être un chef.

En revanche, d’autres étaient assoiffés de pouvoir. Rêvant de dicter aux gens leur façon de vivre et de penser, ils étaient prêts à torturer et à massacrer pour parvenir à leurs fins.

Le conseil de Zedd était judicieux, et les sentiments de Kahlan pouvaient se comprendre. Mais comment se tenir à l’écart dans un monde si cruel ? S’il se retirait du jeu, Richard finirait par se faire tuer, comme les autres. Alors qu’il ne les recherchait pas, les responsabilités lui étaient tombées sur le dos, et il devait les assumer jusqu’au bout.

Entre deux bâtiments à l’air sinistre, Richard aperçut pour la première fois la citadelle de pierre qui dominait Saavedra.

Marchant derrière lui avec sa mère, Samantha lança :

— Seigneur Rahl, je suis tellement contente que la Mère Inquisitrice et vous soyez au bout de votre calvaire. J’ai hâte de voir le champ de protection, vous ne pouvez pas savoir !

Richard se retourna et sourit à la jeune fille. Elle avait fait plus que sa part, dans ce voyage. Sans elle, ils n’auraient jamais été jusqu’au bout.

En plus des curieux, le Sourcier remarqua des gens qui arpentaient les rues comme des automates, le regard vide. Ceux-là se moquaient complètement des étrangers qui défilaient d’un pas résolu dans leur ville.

— Cet endroit ne te rappelle pas quelque chose ? demanda Richard à Nicci.

— Les cités de l’Ancien Monde… Là où les gens vivaient et mouraient sous le joug de l’Ordre Impérial.

— C’est ça, oui… J’ignorais qu’une partie de D’Hara ressemblait à ça. Un petit tyran dans mon empire ! Je me demande ce qu’on trouverait dans d’autres régions de D’Hara dont je n’ai jamais entendu parler.

— Hannis Arc n’est plus un « petit » tyran, dit Kahlan. Il veut massacrer tout ce qui vaut la peine d’être aimé, et il a d’excellentes chances de réussir.

Oui, au fin fond de D’Hara, le mal avait germé sans qu’on le remarque, et il commençait à se répandre partout.

Richard fut tenté de demander comment il aurait pu envisager de tout quitter face à une telle menace. Mais il se ravisa.

Au début de toute cette histoire, Kahlan était venue en Terre d’Ouest pour trouver le Premier Sorcier, afin qu’il nomme un Sourcier. Et ce sorcier, sans que Richard s’en doute, c’était Zedd.

Zedd, son grand-père adoré, son mentor et son ami.

C’était lui qui avait nommé Richard Sourcier de Vérité, lui remettant l’épée qui allait avec le titre. Étant le Premier Sorcier, Zedd avait la responsabilité de choisir la bonne personne. Et selon lui, c’était son petit-fils.

Au début, Richard avait douté du jugement de son grand-père. Puis il avait dû reconnaître que le vieil homme ne s’était pas trompé.

Alors qu’il regardait les citadins terrorisés de Saavedra, il se demanda comment il aurait pu tourner le dos aux responsabilités dont Zedd l’avait chargé. Comment trahir ceux qui avaient fabriqué l’Épée de Vérité, des millénaires plus tôt ? Et tous ceux qui avaient semé des indices sur son chemin pour l’aider dans son combat ?

Tourner le dos à la tempête, puis faire comme si elle n’existait pas ? Et vivre ensuite paisiblement en attendant d’être rattrapé par la réalité ? Non, ce n’était pas pour lui. Il n’aurait pas supporté le mensonge.

Avoir vécu dans les bois avec Kahlan restait à ce jour le meilleur moment de son existence. À l’époque, il avait tenté de se détourner du monde. De l’oublier afin d’être heureux avec sa bien-aimée.

À mesure que son état s’améliorait, Kahlan s’était faite de plus en plus pressante. Ils devaient repartir au combat, répétait-elle, et reprendre leur place dans l’univers.

Puis Nicci était arrivée et elle avait capturé le Sourcier. Durant un très long séjour dans l’Ancien Monde, sous le joug de celle qui était alors une Sœur de l’Obscurité, Richard avait compris que rêver de paix et de bonheur dans un monde en guerre n’avait aucun sens. Si loin qu’on se retire, le malheur finissait toujours par vous rattraper.

Qu’il le veuille ou non, beaucoup trop de choses dépendaient de lui. Sa seule chance de survivre, c’était d’affronter la réalité, pas de la fuir. Si on ne combattait pas le mal, on finissait sous son emprise. Une règle à laquelle personne ne pouvait échapper. Même pas dans les Terres Noires…

Quand on ne les détruisait pas, les serpents finissaient par envahir le monde.

Certes, mais il y avait un énorme problème. S’il tenait debout, c’était grâce à Kahlan. Physiquement, il était plus fort qu’elle, mais moralement, c’était à la fois son phare et son port d’attache. Chaque fois qu’il s’était senti accablé par le poids de sa mission, elle lui avait redonné du courage. Pour elle, il avait dépassé ses limites.

Mais elle était trop combative et trop motivée pour aspirer très longtemps au renoncement. Après tout, il était injuste d’exiger qu’elle soit forte en permanence. Tout être humain avait droit à ses moments de faiblesse.

Malgré ce qu’elle l’avait imploré de faire lors d’un moment de découragement, Kahlan n’aurait pas pu vivre dans le renoncement. Comme dans les montagnes de Terre d’Ouest, naguère, elle aurait vite eu des fourmis dans les jambes… et dans le cœur.

S’il était le Sourcier, elle portait le titre de Mère Inquisitrice. Née pour défendre la cause de la vérité, elle ne pouvait pas échapper à son destin. Exactement comme lui. La robe blanche de sa charge était l’équivalent de l’Épée de Vérité. Ni l’une ni l’autre ne servaient à parader. C’étaient des armes conçues pour interdire au mensonge de triompher.

Richard ne devait pas être découragé par l’accès de faiblesse de sa femme. Après tout, il avait connu ça aussi, et il s’en était toujours sorti. D’ailleurs, le matin même, n’avait-il pas senti que Kahlan reprenait du poil de la bête ? De nouveau, elle affichait une détermination inébranlable.

N’empêche, il aurait bien voulu savoir ce que lui avait dit l’oracle.

— Gonflez vos muscles, les gars, souffla Fister à ses hommes tandis qu’ils passaient devant des gardes en uniforme sombre alignés des deux côtés de la voie gravissant la colline.

Les soldats de Saavedra se mirent au garde-à-vous, le menton levé et le poing sur le cœur. Ils ne semblaient pas avoir le moins du monde envie de se battre.

Mais c’était normal. Un peu plus tôt, Fister avait envoyé des hommes prévenir la garnison de l’arrivée du seigneur Rahl. Selon ces messagers, les défenseurs de la citadelle s’étaient montrés surpris, certes, mais amicaux et tout à fait disposés à accueillir le seigneur Rahl avec les honneurs dus à son rang.

Même s’il venait de très loin à leurs yeux, Richard n’était pas un inconnu pour les gens des Terres Noires. Des hommes du coin étaient partis se battre durant le long conflit, et à leur retour, ils avaient sûrement dû raconter bien des histoires sur le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice, qui les avaient ensemble conduits à la victoire.

Richard s’efforçait de ne pas voir les gens de Saavedra comme une menace, mais comme des sujets ordinaires de son empire, avec les mêmes espoirs et les mêmes rêves. À présent qu’il était parmi eux, Hannis Arc les ayant abandonnés, ils se sentiraient peut-être davantage liés à D’Hara.

Au bout de la route, sur la colline, la colonne arriva devant un énorme portail ouvert – encore un bon signe, ça. D’autres gardes formaient une double haie d’honneur pour l’illustre visiteur.

Malgré l’accumulation de « bons signes », Richard eut l’impression d’être une mouche qui approche d’une toile d’araignée.

— N’oublie pas ce que je t’ai dit, souffla Richard à Fister.

— Nous sommes prêts à mourir jusqu’au dernier pour protéger Nicci. Et bien entendu, la Mère inquisitrice et vous, seigneur Rahl.

À quoi bon atteindre le champ de protection si un soldat un peu trop nerveux plantait une flèche dans le cœur de Nicci ? Contre une lame ou un projectile, le don ne pouvait rien. Et sans Nicci, le champ de protection serait parfaitement inutile.

Pour éliminer la menace représentée par Sulachan et Hannis Arc, Richard devait en finir avec les prophéties. En tout cas, c’était ce qu’il avait cru comprendre. Et il regrettait de ne pas l’avoir fait avant que Kahlan parle à l’oracle.

— Les gardes ont l’air animés d’intentions pacifiques, dit Fister. Mais si ça devait changer, tous mes gars sont prêts.

Plus que n’importe quels soldats, ceux de la Première Phalange savaient que le seigneur Rahl, pour pouvoir être la magie combattant la magie, avait besoin qu’ils soient l’acier qui affronte l’acier.

Richard, lui, se serait senti beaucoup mieux s’il avait su comment en finir avec les prophéties. Ou au moins, eu un début d’idée sur la façon de s’y prendre…

Chapitre 72

Au-delà du grand portail, toute la garnison de Fajin se tenait au garde-à-vous dans une grande cour au sol pavé. Derrière des fantassins en cotte de mailles, leur épée au fourreau, des archers en tunique marron portaient leur arme à l’épaule. En face, les lanciers formaient une seconde haie d’honneur.

Richard vit immédiatement que ces hommes étaient disposés de façon à canaliser les visiteurs jusqu’à l’homme qui se tenait au centre de la voie montant jusqu’à la citadelle.

Canaliser ? Le Sourcier n’aimait pas du tout qu’on le « canalise ». À son regard furieux, Jake Fister non plus…

Au-delà de la cour, la voie traversait une colline en terrasses pour gagner la citadelle qui trônait à son sommet. Même si elle n’aurait rien eu de remarquable dans les mégalopoles du reste du monde, cette bâtisse, à Saavedra, évoquait irrésistiblement l’unique joyau d’une modeste couronne. Fief d’Hannis Arc, cette place forte devait être le symbole de l’oppression, un peu comme le Palais du Peuple à l’époque où Darken Rahl y résidait.

Aux yeux de Richard, un bâtiment n’était qu’une structure de pierre qui se fichait bien de la personnalité et des passions de ses occupants. Dans la citadelle, une seule chose l’intéressait : le champ de protection.

Le salut pour Kahlan, enfin… Dans les yeux verts de sa femme, le Sourcier voyait à quel point le poison était proche de gagner le combat. Et la même chose se passait en lui.

Lorsque le seigneur Rahl et son impressionnante colonne s’arrêtèrent à moins de dix pas de lui, l’homme qui leur barrait symboliquement le chemin se tapa du poing sur le cœur puis s’inclina humblement.

— Je suis le général Wolsey, dit-il en se redressant. Bienvenue à la citadelle. Seigneur Rahl, je suppose ?

— En personne.

— Vos messagers nous ont avertis de votre arrivée. Sachez que c’est un honneur de vous accueillir dans notre humble cité. Bien entendu, nous sommes à votre disposition. Si vous désirez quelque chose, il vous suffira de demander.

— Merci, général, je n’oublierai pas tes paroles.

— Seigneur Rahl, vous semblez tous avoir… eh bien, un grand besoin de repos. Nous avons fait préparer des appartements et…

— Merci beaucoup, coupa Richard, agacé par le côté mielleux du personnage. Comme tu l’as remarqué, nous avons fait un voyage long et difficile, en particulier quand il s’est agi de franchir la passe.

— La passe ? Au nord ? Personne n’emprunte ce chemin. Il n’est pas sûr.

— Comme vous, les gens qui y vivent sont des sujets de l’empire d’haran. Ils se sont montrés polis et serviables.

— Eh bien, voilà qui me surprend…

Pour un général, songea Richard, Wolsey se montrait un peu trop fébrile. Mais dans un endroit si isolé, un officier de haut rang ne correspondait sans doute pas à ce qu’on pouvait attendre dans une région moins sauvage. Pour diriger la garnison de Saavedra, Wolsey avait sans doute les compétences requises. De plus, l’apparence des gens pouvait parfois être trompeuse.

Avant que l’officier puisse reprendre la parole, Richard commença à distribuer ses ordres.

— Général, je ne doute pas que tu sois capable de défendre la citadelle, mais il existe en ce moment des menaces qui risquent de te dépasser. En conséquence, le lieutenant Fister va prendre le commandement. (Richard désigna Jake.) Tu seras sous ses ordres.

— Un lieutenant ? Moi, un général, obéir à un lieutenant ?

— Tu es général de la garde de Saavedra. Lui, il appartient à la Première Phalange du Palais du Peuple.

— La Première Phalange ! (Wolsey regarda mieux les hommes qui se tenaient derrière Richard.) Seigneur Rahl, je ne m’en doutais pas. Je n’avais jamais rencontré un membre de ce corps d’élite. Bien entendu, nous allons coopérer.

— Parfait. En clair, ça signifie que chacun de ces hommes – mes gardes personnels – aura autorité sur tes soldats et sur toi dès qu’il sera question de ma sécurité. Est-ce clair ? En ce qui concerne la citadelle, nous n’avons pas l’intention d’usurper ton autorité. D’ailleurs, nous te rendrons le commandement dès que nous serons assez reposés pour repartir. À savoir, dans un jour ou deux.

— C’est compris, seigneur Rahl.

Richard regarda les officiers qui se tenaient en rang sur un côté. Comme un seul, ils se tapèrent du poing sur le cœur. Quand il les regarda à leur tour, tous les soldats firent de même. Sans réticence, semblait-il.

— Merci à tous de mesurer l’importance de notre sécurité. En ces temps troublés, avec des menaces nouvelles, on ne peut pas relâcher notre vigilance.

— Seigneur Rahl, quel genre de menaces ? (Wolsey rosit un peu.) Si je peux me permettre de demander.

— As-tu déjà vu des morts se lever de leur tombe et attaquer les vivants ?

— Des morts ?

— Oui. Comme tu t’en doutes, les « tuer » n’est pas facile. En fait, il vaut mieux parler de les « détruire ». Mes hommes savent que faire. En cas d’attaque, laisse-les prendre les choses en main.

— À vos ordres, seigneur Rahl !

— Bien. Après un long voyage, nous aspirons à prendre un peu de repos dans un endroit abrité de ce maudit crachin.

Wolsey tendit un bras en guise d’invitation.

— Seigneur Rahl, permettez-moi de vous montrer le chemin.

Richard et ses compagnons emboîtèrent le pas au général.

Pendant ce bref dialogue, le Sourcier s’était délibérément gardé de présenter Kahlan ou qui que ce soit d’autre. Pas question que ces gens sachent qui était qui. Si un tueur avait mission de loger une flèche dans le cœur de la Mère Inquisitrice, de Nicci ou d’Irena, pourquoi lui faciliter la tâche ? Comprenant son raisonnement, les femmes l’avaient laissé se charger seul de la conversation.

Quand ils furent arrivés à destination, le général se plaça d’un côté des portes ouvertes et laissa ses invités pénétrer dans le grand hall d’entrée.

— Les servantes vont vous montrer vos chambres, dit-il une fois qu’il eut rejoint ses hôtes à l’intérieur. L’évêque étant absent pour une période indéterminée, nous ne manquons pas de place. Vous verrez, nos chambres réservées aux invités sont charmantes. Moins confortables qu’au Palais du Peuple, seigneur Rahl, mais vous les trouverez très accueillantes.

Le bavardage du général tapa vite sur les nerfs de Richard. Mais dans un trou perdu comme celui-là, les gens devaient rarement rencontrer des personnes importantes. Les domestiques alignés au fond de la salle semblaient eux aussi terriblement nerveux.

— Merci, général. Nous allons prendre les choses en main. Va rejoindre tes hommes, fais fermer les portes en partant, et assure-toi que nous n’aurons pas de visiteurs surprises.

Dubitatif, Wolsey regarda les vétérans burinés bardés d’armes et puant la sueur qui se tenaient dans le hall de sa précieuse citadelle.

Avant qu’il puisse émettre une objection, Fister le gratifia du regard qu’il devait poser sur ses victimes avant de leur couper une oreille, à l’époque désormais révolue de la guerre.

Le général n’insista pas.

— À vos ordres, seigneur Rahl !

Sans grand enthousiasme, mais sans traîner non plus, Wolsey sortit et un des soldats de Richard ferma les portes derrière lui.

Les hommes de la Première Phalange, encouragés par leur lieutenant, se comportaient comme en terrain conquis. Pour les connaître de très près, Richard savait que certains d’entre eux étaient des garçons doux et timides. Mais pas dans l’exercice de leurs fonctions.

— Merci à tous d’être là, dit Richard aux domestiques, mais nous avons à faire, et votre présence n’est pas utile. Veuillez donc vous retirer. Mes hommes vous préviendront quand nous aurons besoin de vous.

Déconcertés mais soulagés, les serviteurs s’égaillèrent comme une volée de moineaux.

Un seul resta où il était.

— Puis-je t’aider ? demanda Richard au vieillard tout voûté.

Déjà presque plié en deux, le vieil homme n’eut guère de mal à faire la révérence. Lorsqu’il se redressa – enfin, très relativement – Richard lut de l’hostilité dans son regard. Une ombre, rien de plus…

— Seigneur Rahl, je me nomme Mohler. Je suis le scribe de la citadelle depuis ma prime jeunesse – et j’ai connu votre père.

Maintenant, l’ombre d’hostilité s’expliquait.

— J’en suis désolé pour toi.

Surpris, Mohler plissa le front.

— Je vous demande pardon, seigneur Rahl ?

Pressé de passer aux choses sérieuses, Richard n’y alla pas par quatre chemins :

— Comme son père, Darken Rahl était un tyran qui torturait et massacrait des innocents. Sous son règne, tout le monde souffrait. Et il s’en est pris à des gens que j’aimais.

— Vous l’avez donc connu ?

— Assez pour le tuer, oui.

Pour la première fois, un éclair passa dans le regard du scribe, et il esquissa un sourire.

— J’avais entendu dire ça, seigneur Rahl… Mais je n’étais pas sûr que ce soit vrai. Et en fait, ça ne l’était pas.

— Que veux-tu dire ?

— On raconte que vous l’avez abattu pour régner à sa place.

— À l’origine, j’étais garde forestier, et je serais ravi de le redevenir. Si je joue mon rôle de seigneur Rahl, c’est pour donner à tous les gens une chance d’accéder à la liberté. Si je pouvais oublier mes responsabilités et vivre heureux, je ne m’en priverais pas.

» Mais dans certaines circonstances, il faut choisir : se battre ou s’enfuir. Moi, je me bats pour que de nouveaux tyrans ne remplacent pas les anciens.

Le vieux scribe hocha la tête.

— Merci de rétablir la vérité, seigneur Rahl.

— Et quelle est la tâche d’un scribe à la citadelle, mon ami ?

— J’enregistre et je copie les prophéties qu’on apporte à l’évêque Arc. Sa collection est impressionnante.

— Un émule de Darken Rahl, celui-là, avec la même haine au cœur.

L’homme s’inclina de nouveau.

— Si vous le dites, seigneur Rahl… Je ne suis qu’un humble scribe, et ces choses-là me dépassent.

— Non, rien ne te dépasse, mon ami ! Tu as le droit de vivre ta vie selon tes propres critères, comme tout un chacun. Ton ancien maître, Hannis Arc, ne reviendra probablement jamais ici. Car il est parti semer la terreur et la misère dans le monde, après les avoir fait régner ici. Et il réussira, sauf si je l’en empêche.

» Les prophéties que tu as archivées pourraient m’aider à le neutraliser. Comme j’ai jadis neutralisé Darken Rahl.

Mohler eut un sourire qui parut sincère – et presque innocent.

— Seigneur Rahl, si vous avez besoin de moi, je serai là…

— Merci, Mohler. Je tiens à voir tes prophéties, mais plus tard, quand nous aurons pris un peu de repos.

— Très bien, seigneur Rahl… Je vais donc me retirer.

Richard regarda le vieil homme trottiner jusqu’au grand escalier, au fond du hall. Les prophéties utilisées par Hannis Arc pouvaient-elles l’aider à découvrir ce qu’il préparait exactement ? Lui fourniraient-elles un moyen d’en finir avec l’évêque et le roi spectral ?

Chapitre 74

Quand Richard rouvrit les yeux, il ne vit rien – le noir total. Sentant toujours la douleur consécutive à la pression, sur ses yeux, il s’affola, craignant qu’on l’ait rendu aveugle.

Il tenta de bouger. Son corps lui répondit, mais il était entravé. Un collier de fer, autour de son cou, l’empêchait de tourner la tête.

Sa vision revenant, il vit Kahlan du coin de l’œil. Comme lui, elle était plaquée au mur, un collier autour du cou et des fers aux poignets. Les chaînes reliées au collier et aux fers avaient si peu de mou que le prisonnier, les bras au-dessus de la tête, était collé contre la pierre.

Inconsciente, Kahlan respirait à peine. Mort d’inquiétude, Richard jeta un coup d’œil sur son autre flanc et vit que Nicci aussi était prisonnière. Une masse de cheveux noirs, un instant aperçue par-delà la magicienne, lui apprit que Samantha avait subi le même sort.

Du sang coulait des poignets de Nicci. Impuissante malgré son don, elle faisait peine à voir.

Remuant un peu, elle grogna puis tenta de transférer un peu de son poids sur ses jambes tendues au maximum pour soulager son cou et ses bras.

Accrochées sur le mur opposé, deux torches illuminaient la pièce déserte – à part les prisonniers.

Kahlan étant toujours inconsciente, Richard se concentra sur Nicci.

— Nicci ! appela-t-il d’une voix chevrotante. Tu m’entends ?

La magicienne hocha la tête puis la tourna autant qu’elle le pouvait afin de regarder son ami.

— Tu vas bien ?

Une réponse sarcastique vint à l’esprit de Richard, mais il était bien trop inquiet pour faire de l’humour.

— Je crois… J’ai mal partout.

— Moi aussi… Samantha est près de moi. Où est Kahlan ?

— À côté de moi. Toujours inconsciente.

— Nous sommes comme ça depuis quand, d’après toi ?

— Je n’en sais rien… Mais pour qu’on ait eu le temps de nous enchaîner, ça doit faire un bon moment. Les hommes et Irena doivent être prisonniers aussi…

S’ils n’avaient pas été tués, car jugés sans valeur.

Si c’était le cas, Richard les enviait presque. Parce que ce qui les attendait, les trois femmes et lui, n’avait rien de plaisant.

Juste avant de mourir, Zedd lui avait confié sa lassitude de la vie. En cet instant, écrasé par le poids de ses responsabilités et les conséquences de sa défaite, Richard partageait ce sentiment. Sans Kahlan, il aurait cédé à l’appel de la mort qui se faisait de plus en plus fort en lui. Le néant, enfin, et pour toujours…

Mais Kahlan avait besoin de lui.

Testant ses entraves, il vérifia qu’il était pratiquement plaqué au mur. Et contraint de se tenir debout sur la pointe des pieds.

Une méthode éprouvée, quand il s’agissait de neutraliser un prisonnier. Et une façon fort efficace de le torturer. Quand on finissait par s’endormir, ou par perdre conscience, on pendait dans ses fers et son collier, qui commençaient à vous entailler les chairs. Réveillé ou ranimé par la douleur, on luttait pour rester lucide, mais tôt ou tard, le processus recommençait.

Avec le passage des jours, les plaies s’infectaient. Puis la gangrène frappait, et on se décomposait sur pied. La mort finissait par venir, bien sûr, mais il existait peu de façons plus douloureuses et plus terrifiantes de quitter ce monde.

— Nous devons sortir d’ici ! lança Nicci.

— Absolument d’accord. Que proposes-tu ?

La magicienne ne répondit pas tout de suite.

— Mon don ne fonctionne pas… Un champ de force spécifique…

— Et la Magie Soustractive ? Peux-tu couper du fer avec ?

— Tu crois que je n’ai pas essayé ? Mais la Magie Soustractive est une facette du don. Et elle devait être très courante quand ce donjon fut construit. Le champ de force agit sur mes deux pouvoirs.

— J’aurais dû m’en douter…, soupira Richard. Moi, j’ai encore mon épée, mais je ne peux pas la dégainer.

— Irena est une imbécile, grogna Nicci. Une crétine sans expérience venue d’un trou perdu capable de prendre un champ de neutralisation pour un champ de protection.

— Les deux se ressemblent ?

— Plus ou moins, oui… Quand on est complètement ignare !

— Que s’est-il passé ? demanda Samantha d’une voix tremblante. Où sommes-nous ?

— Je crois que nous vivons encore une aventure…, répondit Richard.

— Seigneur Rahl, je n’aime pas ça !

— Moi non plus… Mais c’est toute l’histoire de ma vie.

— Comment va ma mère ? Vous savez où elle est ?

— Nous ignorons tout du sort de nos compagnons, répondit Nicci. Nous quatre, nous sommes ici, voilà ce qui est sûr. Les autres doivent être dans différentes cellules.

— Je ne vois pas la Mère Inquisitrice…

— Elle est à côté de moi, dit Richard.

Il tendit davantage les jambes, pour soulager un peu ses bras. Mais ses mouvements étaient vraiment très limités. Épuisé, il aurait juré qu’on l’avait battu avec une massue.

— Seigneur Rahl, qu’allons-nous faire ? demanda Samantha, au bord de la panique.

— Je n’en sais rien, pour l’instant.

— Pourquoi nous ont-ils fait ça ? Tout le monde semblait si… coopératif.

— Je n’en sais rien non plus. Samantha, essaie d’économiser tes forces.

Richard regarda Kahlan, qui pendait toujours dans ses fers, inconsciente. Du sang coulait de son cou et de ses poignets.

Cette vision enragea Richard. Il tenta de se calmer, car la colère ne lui servirait à rien, en ce moment. Au contraire, elle consumerait le peu de force qu’il lui restait. Un bien précieux à conserver, au cas où une occasion se présenterait…

Entendant Samantha pleurer, sur l’autre flanc de Nicci, il ne trouva rien à dire pour la réconforter.

Le seul « espoir », en cet instant, était qu’on les exécute rapidement, au lieu de les laisser agoniser pendant des jours et des jours.

Chapitre 77

Plusieurs heures après le départ de Dreier et Erika, Richard entendit des bruits de voix de l’autre côté de la porte. Même s’il n’y voyait rien dans le noir, il leva la tête. Un réflexe irrépressible.

Dans cette obscurité, aussi aveugle que s’il était né sans yeux, il sentait la force d’attraction des ténèbres qui l’habitaient augmenter à chaque instant.

— Vous avez entendu ? souffla Kahlan.

— Oui, répondit Samantha. Quelqu’un parle…

— Une voix de femme…, fit Richard. Pas moyen de comprendre ce qu’elle dit.

— Ce doit être Erika, la Mord-Sith, murmura Nicci. Venue nous souhaiter bonne nuit avec son Agiel.

Même s’il n’aurait su dire combien de temps ils étaient restés inconscients, Richard aurait juré que l’aube était encore loin. Du coup, ça ne pouvait pas être Dreier…

En revanche, Erika… Connaissant les Mord-Sith, il n’aurait pas parié contre l’hypothèse de Nicci.

Une clé tourna dans la serrure, puis la porte s’ouvrit en grinçant.

Ébloui par la lumière des torches, Richard cligna des yeux. Après un si long temps dans les ténèbres, on eût dit que le soleil venait de faire irruption dans la pièce.

Ses yeux s’accoutumant, le Sourcier vit entrer trois silhouettes, dont deux tenaient une torche. À sa grande surprise, il identifia trois Mord-Sith. Une quatrième personne se tenait dans le couloir, au cœur des ombres.

Les Mord-Sith placèrent leurs torches dans les supports. Trois de ces femmes, c’était bien plus qu’il n’en fallait face à quatre prisonniers sans défense. Révulsé à l’idée que ces tortionnaires s’en prennent à Nicci ou à Samantha, Richard bouillit de colère en les imaginant en train de faire du mal à Kahlan.

À cause des fers, il ne pouvait pas atteindre son épée. Sans nul doute, on la lui avait laissée pour souligner son impuissance. Les gens comme Dreier adoraient les tortures mentales de ce type.

S’il y avait un argument massue contre le « renoncement », c’était bien la défense des innocents contre la sauvagerie. En cet instant, l’épée rappela à Richard qu’il n’était pas impuissant, contrairement à la plupart de ses semblables. En règle générale, il pouvait les défendre avec son arme. Là, bien sûr, c’était différent…

Mais la présence de l’arme sur sa hanche alimentait sa colère. L’épée attendait, vibrant d’être dégainée.

La plus grande des trois femmes avança vers Richard. Blonde et musclée, comme les deux autres, elle portait la natte typique des Mord-Sith. Mais l’uniforme noir était moins impressionnant que le rouge. Surtout quand on savait pourquoi cette couleur avait la préférence des Mord-Sith.

Un moyen de ne pas être obligées de se changer lorsqu’elles étaient maculées de sang !

Le noir était sûrement une idée de Dreier. En bon mégalomane, il devait se croire capable de rendre la mort plus terrifiante que le Gardien lui-même.

Bizarrement, les deux autres Mord-Sith vinrent se poster un pas derrière leur collègue.

— Je me nomme Cassia, dit la grande blonde. Et voici Laurin et Vale.

Richard se demanda s’il pouvait inciter ces femmes à se déchaîner sur lui, négligeant ainsi ses compagnes.

— Une petite promenade nocturne ?

Cassia eut un demi-sourire.

— J’ai entendu parler de ton sens de l’humour… Une qualité bien peu utile, pour un homme dans ta position.

Richard se prépara au contact cuisant d’un Agiel, mais rien ne se passa.

— Non, fit Cassia en secouant la tête. Nous sommes venues te poser quelques questions, c’est tout.

Malgré le ton dépourvu d’hostilité de la Mord-Sith, Richard frémit intérieurement. Il avait payé pour savoir ce que ces femmes entendaient par « poser des questions ». Mais Cassia avait quand même une drôle de façon de s’y prendre. En principe, la voix glaciale des Mord-Sith était censée mettre leur prisonnier en condition…

— Que voulez-vous savoir ?

— Nous avons entendu des rumeurs à ton sujet. Nous désirons en savoir plus. Si tu nous mens… Eh bien, tu sais ce qui arrivera.

— Oui, Denna me l’a appris.

Les trois femmes parurent surprises. Mais comment pouvaient-elles connaître Denna, alors qu’elles vivaient ici ?

— Tu as connu Denna ? C’est vrai ?

— Darken Rahl l’avait chargée de me capturer. Elle m’a gardé pendant longtemps, et appris beaucoup de choses.

— J’ai très bien connu Denna, à une époque…, dit Cassia. Si tu étais son chiot, et qu’elle t’ait dressé, comment as-tu réussi à lui échapper ? Darken Rahl l’avait choisie pour une seule raison : personne ne pouvait lui fausser compagnie.

— Je sais tout ça, dit Richard en soutenant le regard de la Mord-Sith. Vos questions, à présent ?

— Réponds d’abord à celle que je viens de te poser. Ensuite, tout sera plus facile pour… tout le monde.

Le corps entier de Richard lui faisait mal. Bien sûr, il y avait cette maudite position, dans les fers. Mais la magie noire qu’avait utilisée Dreier, quoi qu’elle soit, avait des effets secondaires très désagréables.

— J’ai tué Denna… Voilà comment je lui ai faussé compagnie. Mais je ne veux pas en parler. Malgré tout le mal qu’elle m’a fait, je sais qu’elle souffrait en permanence. Sa vie entière a été une torture.

Cassia hocha pensivement la tête. Pas la réaction d’une Mord-Sith venue interroger un prisonnier, ça…

Il était peut-être temps de se montrer un peu moins hostile.

— Que veux-tu savoir, Cassia ?

L’omission du « maîtresse » était délibérée.

— On raconte que tu as présidé au mariage d’une Mord-Sith…

Richard échangea un bref regard avec Kahlan. Les deux autres femmes en noir avaient les yeux rivés sur lui.

— C’est vrai… Il s’agissait de Cara.

— Cara ? Mariée ? (Cassia semblait ne pas en croire ses oreilles.) C’était la plus dure et la plus cruelle d’entre nous. Une légende !

— C’était notre garde du corps… Mais elle est devenue bien plus que ça. Une amie pour la Mère Inquisitrice et pour moi.

Cassia regarda Kahlan.

— C’est vrai ?

— Oui. Cara est dure comme l’acier, mais elle a un cœur d’or. Nous l’aimons beaucoup.

— Où est-elle, dans ce cas ? demanda Vale, aussi décontenancée que ses collègues. Puisqu’elle est votre amie et votre protectrice, pourquoi n’est-elle pas ici pour vous défendre ? Elle est morte à votre service ?

— Non, répondit Richard. Mais c’est une longue histoire.

— Résume-la, lâcha Cassia. Nous n’avons pas beaucoup de temps. Richard n’aima pas beaucoup cette dernière phrase, qui pouvait avoir bien des sens. Mais il s’exécuta quand même :

— Kahlan et moi avons été capturés par Jit, la Pythie-Silence, qui nous a infectés avec un poison mortel. Cara et d’autres amis sont venus à notre secours.

» La haute muraille ayant cédé, libérant les hordes du troisième royaume, Hannis Arc a pu ramener l’empereur Sulachan dans le monde des vivants. Pour ça il a utilisé mon sang…

» Avant, les demi-humains avaient réussi à faire prisonniers Cara, son mari et tous nos autres amis. Kahlan et moi étant inconscients, Cara nous avait cachés juste avant l’attaque. Plus tard, je suis allé libérer mes amis. Pendant notre fuite, le mari de Cara est mort au combat.

— Je vois… Mais qu’est-il arrivé à Cara ?

Bouleversé par ce souvenir douloureux, Richard marqua une pause. En quelques jours, combien d’amis fidèles il avait perdus…

— Elle a demandé à être libérée de son service et de son serment…

Les Mord-Sith semblèrent stupéfiées. Pour elles, une telle démarche ne voulait rien dire.

— Que voulez-vous savoir d’autre ? finit par demander Richard.

— Tu te fais appeler « seigneur Rahl », mais le seigneur que nous avons connu, c’était Darken Rahl. L’as-tu tué ?

La question que Richard redoutait. Il y répondit pourtant sans détours :

— Qui.

Chapitre 78

Cassia, Laurin et Vale dévisagèrent Richard pendant un long et pénible moment.

Afin qu’elles ne pensent pas qu’il avait tué Darken Rahl accidentellement, ou par hasard, le Sourcier décida de développer un peu son histoire.

— Darken Rahl était un tyran qui torturait et tuait des braves gens. Je l’ai envoyé dans le royaume des morts pour qu’il ne fasse plus de mal à personne. Et si c’était à refaire, je recommencerais.

— Et comment as-tu pris sa place ?

— Comme il a violé ma mère, j’étais son héritier. Et c’est de lui que je tiens le don. À cette époque, je me fichais de devenir le seigneur Rahl, et je ne savais que faire du don. Au fil du temps, j’ai découvert que je pouvais utiliser le titre et la magie – sans compter mon lien avec le peuple de D’Hara – au service d’une cause qui en vaut la peine. La liberté ! Le droit de vivre sans subir le joug des tyrans, dans un monde de justice. Beaucoup de gens se sont alliés à moi, et Cara était du nombre.

» Comme les autres Mord-Sith qui sont passées dans mon camp, elle n’en est pas plus faible, mais plus forte. Cassia, j’ai tenu dans mes bras des Mord-Sith agonisantes tombées pour notre cause. Et pendant longtemps, j’ai porté leurs Agiels autour du cou.

» Si je me bats, c’est pour tous les gens qui, comme elles, rêvent de liberté. Parfois, il m’est arrivé d’être las de lutter et d’aspirer au repos, loin du monde et de sa violence.

Richard jeta un bref coup d’œil à Kahlan.

— Mais la Mère Inquisitrice, la femme qui est venue me demander de l’aide il y a bien longtemps, est mon sang et ma force, et pour rester digne d’elle, jamais je ne baisserai les bras. Oui, je me battrai jusqu’au bout, coûte que coûte…

» Cassia, Laurin et Vale, c’est pour ça que j’ai tué Darken Rahl. Il devait mourir, et j’étais le seul capable de l’abattre. Voilà pourquoi je suis désormais le seigneur Rahl.

Kahlan fit à Richard le sourire qu’elle ne réservait qu’à lui. Même si c’était peut-être pour la dernière fois, il en eut le cœur gonflé de joie.

Cassia se tourna soudain vers Nicci.

— On dit que tu étais une Sœur de l’Obscurité. Pourquoi as-tu changé ?

Nicci ne tourna pas autour du pot.

— Parce que Richard m’a montré un meilleur chemin. C’est un homme de bien, et Kahlan est une femme de cœur. J’ai décidé de vivre en suivant leur exemple.

Cassia hocha de nouveau la tête. Tout en faisant rouler son Agiel entre ses doigts, elle se plongea dans une profonde réflexion.

Jouer avec son arme lui faisait atrocement mal, et Richard le savait. Formées pour supporter et ignorer la souffrance, ces femmes rendues folles par des années de programmation finissaient par la considérer comme un refuge.

— La douleur de l’Agiel t’aide à réfléchir, n’est-ce pas ? Elle est familière et réconfortante…

— On dirait que Denna t’a vraiment appris beaucoup de choses.

— Elle m’a surtout enseigné que des êtres qu’on arrache à leur famille et qu’on brise pour les transformer en monstres peuvent revenir sur le bon chemin, même après avoir longtemps servi le mal.

— Certains êtres, peut-être, mais pas tous…

— Non, pas tous… Ceux qui ont été séparés de leur âme n’ont pas cette possibilité. Les autres, c’est différent…

Cassia laissa retomber son Agiel au bout de la chaîne en or attachée à son poignet. Comme si elle n’avait soudain plus besoin de la douleur.

— Nous avons servi sous Darken Rahl… Toutes les trois. C’était exactement ce que tu décris. J’ose même dire que nous en savons beaucoup plus long que toi sur ce sujet.

— Je ne te contredirai pas… Personne ne peut prétendre être mieux informé que vous, parce que vous avez souffert pour apprendre.

Richard vit que Cassia était touchée par l’argument.

— Nous avons fini par trouver un moyen d’échapper à Darken Rahl. L’évêque Arc nous a libérées du lien grâce à ses pouvoirs. Mais bien sûr, il l’a repris à son compte.

» Malgré nos espoirs, notre vie ne fut pas meilleure qu’avec Darken Rahl. La seule différence, c’étaient ses plans de conquête du monde, encore plus grandioses que ceux de notre ancien maître. Après nous être ralliées à lui, nous avons découvert qu’une des nôtres, Alice, avait trahi ses sœurs de l’Agiel. Elle nous avait vendues en échange d’avantages pour elle-même.

» Il y a quelques jours, le seigneur Dreier est arrivé et nous a enrôlées de force en utilisant sa magie noire. Comme si nous étions des marchandises. Sur certains points – disons « intimes » – il s’est révélé aussi brutal que Darken Rahl ou Hannis Arc.

» Eux usaient de la torture pour atteindre leurs fins. Le seigneur Dreier, lui, en tire un grand plaisir.

» Au début, nous étions quatre. Comme Darken Rahl, il nous a obligées à partager sa couche – un moyen d’affirmer sa domination, bien sûr, et de montrer que nous sommes à lui. Un soir, il a choisi Janel pour ses ébats nocturnes. Fasciné par sa beauté, il a décidé, le matin, qu’une Mord-Sith si belle serait une « collaboratrice » parfaite dans le cadre de sa quête de prophéties.

— Il l’a torturée ? demanda Richard. Une de ses Mord-Sith ?

— Oui. Erika et lui nous ont ordonné d’assister à la « séance », afin de nous faire découvrir, selon lui, l’importance et la valeur de son travail.

» Il a charcuté Janel, c’est tout. Afin de voir son beau corps brisé. D’elle, il n’a obtenu aucune prédiction. Mais il a qualifié toute l’opération d’« expérience digne d’intérêt ».

— Cassia, crois-moi, je partage le dégoût que vous inspirent vos trois maîtres successifs. C’est pour ça que je les combats.

La Mord-Sith saisit de nouveau son Agiel et parla tout en le faisant tourner entre ses doigts.

— Toute notre vie, nous avons servi des brutes, chacune se révélant pire que la précédente. On nous a toujours présenté ça comme un choix, mais en réalité, c’était une servitude. Nous avons toujours été les esclaves de ces hommes – des armes qu’ils utilisaient pour terroriser leurs opposants. Certaines Mord-Sith se satisfont de ce rôle. D’autres non…

Laurin et Vale regardaient à présent Cassia. Richard ne dit rien, la laissant chercher ses mots en paix.

— Nous sommes venues vous demander si vous accepteriez de nous reprendre à votre service, seigneur Rahl. Voulez-vous être notre maître ?

Richard échangea un regard avec Kahlan.

— Je ne peux pas faire ça pour vous, Cassia.

— Puis-je savoir pourquoi ?

Dans la pénombre, Richard crut voir une larme rouler sur la joue de la Mord-Sith.

— Parce que j’agonise, Cassia ! Nous sommes venus ici parce que nous pensions y trouver un champ de protection, afin que Nicci puisse nous guérir. Mais il n’y en a pas. À cause du mal qui nous tue, Kahlan et moi avons perdu nos pouvoirs. Si j’accédais à votre demande, je mettrais vos vies en danger, parce que je ne peux pas alimenter le lien. En d’autres termes, vos Agiels ne fonctionneraient plus.

» Mais ce n’est pas tout. Dans quelques jours, au mieux, Kahlan et moi aurons quitté ce monde. Vous vous retrouveriez seules et désarmées face à un fou ivre de vengeance.

» L’antique lien entre le seigneur Rahl et le peuple de D’Hara repose sur un équilibre. Les sujets sont au service de leur seigneur, certes, mais en échange, il est au leur. C’est une protection réciproque. Le peuple est l’acier qui combat l’acier, lui, la magie qui affronte la magie.

» Je ne suis pas en état de remplir ma part du marché.

» J’admire votre démarche, mais je ne peux pas être votre chef, et encore moins celui qui vous protège de la magie. Si je refuse votre allégeance, c’est pour ne pas être déloyal avec vous.

Cassia eut un sourire à la fois chaleureux et désespéré. Une autre larme roula sur sa joue.

— Seigneur Rahl, c’était la bonne réponse…

Sur ces mots, Cassia se prosterna devant Richard, et ses deux compagnes l’imitèrent. D’une seule voix, elles récitèrent les antiques dévotions apprises dès leur plus jeune âge, ainsi qu’il était d’usage en D’Hara.

« Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Quand elles eurent fini, les derniers mots se répercutèrent longuement dans la sinistre salle. Toujours prosternées, elles déclamèrent une deuxième fois le texte, puis une troisième, ainsi que l’exigeait la tradition.

Enfin, les Mord-Sith se relevèrent et se consultèrent du regard. D’un hochement de tête, Laurin et Vale confirmèrent à Cassia qu’elle était toujours leur porte-parole.

— Seigneur Rahl, nous préférons mourir aujourd’hui, à votre service, que de vivre cent ans de plus sous le joug de monstres et de tyrans. Un seul jour debout, à lutter pour une cause que nous avons choisie, vaut mieux qu’une existence entière de reniement.

» Seigneur Rahl, nous vous implorons de nous accepter. Soyez notre maître, même si c’est pour une seule journée. Tenir notre rôle dans le lien sera un honneur, même si vous n’êtes pas en mesure de jouer le vôtre. Savoir que nous sommes liées à vous, dans votre cœur, suffira à nous satisfaire.

Les trois femmes se tapèrent du poing sur le cœur et inclinèrent la tête, attendant la décision de Richard.

Non sans peine, celui-ci avala la boule qui s’était formée dans sa gorge. C’était pour ça qu’il ne pourrait jamais tout laisser tomber. Son combat, il le menait au nom de ceux qui aspiraient à vivre pour un idéal, avec de l’espoir au cœur, et non dans la brutalité et la haine.

— J’accepte, dit-il simplement, craignant que sa voix tremble s’il était plus disert.

Les Mord-Sith sourirent comme des gamines.

Vale alla chercher la personne qui attendait dans le couloir. Richard vit qu’il s’agissait de Mohler, le vieux scribe.

— Seigneur Rahl, dit-il, j’éprouve la même chose que ces femmes. Comme je l’ai dit, je travaille ici depuis ma prime jeunesse, et j’ai connu Hannis Arc quand il était enfant. Sous mes yeux, il est devenu un homme motivé par l’amertume et la jalousie. Ludwig Dreier l’a remplacé, et il est exactement pareil. Comme ces Mord-Sith, j’en ai assez de voir des monstres détruire tout ce qui rend la vie plus agréable et plus douce.

» Ces quatre femmes – enfin, trois, désormais –, je les connais depuis qu’elles vivent dans la servitude à la citadelle. Nous avons été esclaves ensemble, et nous nous sommes libérés ensemble. Je leur ai dit ce que je savais de vous, en ajoutant que je voulais vous aider, et que je demandais leur assistance. Seigneur Rahl, moi aussi, je suis à votre service.

Mohler avança, un trousseau de clés à la main. Ouvrant d’abord le collier, il s’occupa ensuite des fers.

Dès qu’il fut libre, Richard tomba à genoux. Alors que Cassia et Vale l’aidaient à se relever, le vieux scribe alla se camper devant Kahlan.

Quand elle fut désentravée, Richard la prit dans ses bras et la serra très fort. Bien qu’épuisée, elle lui rendit son étreinte.

— Merci de ne pas nous avoir abandonnés, Richard.

— Jamais ! Tu m’entends ? Jamais.

Chapitre 79

— Savez-vous où sont nos compagnons ? demanda Richard aux Mord-Sith et au scribe. Les hommes de la Première Phalange… Ils étaient très nombreux.

— Et ma mère…, ajouta Samantha.

— Ils sont tous en cellule.

— En cellule ?

— Dreier a utilisé ses pouvoirs pour les rendre inconscients, comme vous, expliqua Laurin. Cette salle étant assez petite, vos amis ont été transportés dans un autre donjon.

Richard balaya du regard la salle protégée par un champ de force.

— Ce n’est pas ici, le donjon ?

— Non, répondit Cassia. C’est une cellule spéciale, mais il y en a beaucoup d’autres deux niveaux sous celui-ci. On y trouve des dizaines de geôles. Certaines à peine assez grandes pour une personne, et d’autres dix fois plus vastes que cette salle. Il y a de la place pour des centaines de prisonniers.

— Pourquoi avoir emprisonné tant d’hommes ? demanda Richard.

— Parce qu’il faut bien les mettre quelque part avant de les tuer, répondit Cassia.

— Oui, confirma Vale. Il y a une salle d’exécution à chacun de ces niveaux. Des drainages, dans le sol, permettent l’évacuation du sang, lors des décapitations de masse. Il y a des dizaines de billots, et tous ont beaucoup été utilisés.

— Les cellules servaient exclusivement à parquer les condamnés, en attendant de les éliminer, dit Cassia. À première vue, il semble que ces installations n’aient plus servi depuis très longtemps, mais à une époque, elles devaient tourner à plein régime.

» On jetait les cadavres dans des oubliettes… L’une d’elles ne contient que des crânes, et les autres sont pleines d’ossements divers. Ne me demandez pas la hauteur de ces piles, seigneur Rahl, car je n’en ai aucune idée…

— Il faut sortir ma mère de là, dit Samantha, au bord de la panique. Et vite !

— Nous allons nous en occuper, fit Richard, rassurant.

— Elle viendrait à mon secours ! insista Samantha.

Le Sourcier se tourna de nouveau vers Mohler et les trois Mord-Sith.

— Je ne comprends pas… Pourquoi tant de cellules et de billots ? C’est une petite ville, plutôt tranquille…

— D’après les archives que j’ai consultées, dit Mohler, la citadelle a longtemps été la prison principale des Terres Noires. On y gardait les gens les plus dangereux – par exemple, ceux qui détenaient des pouvoirs occultes – jusqu’à leur exécution.

Soudain, tout devint clair pour Richard.

— La haute muraille n’est pas très loin d’ici, dit-il. À l’époque de la première Inquisitrice, nos ancêtres savaient que les sorts-barrière ne tiendraient pas éternellement, et qu’il y aurait tôt ou tard des « fuites ». Ils ont donc chargé les gens de Stroyza de surveiller la haute muraille, mais en plus, ils ont construit cette citadelle afin qu’on puisse y emprisonner des sorciers noirs ou des créatures comme la Pythie-Silence. Les emprisonner, puis les exécuter, faute de pouvoir en faire autre chose.

— Malheureusement, Hannis Arc et Ludwig Dreier ont hérité de la magie noire, dit Kahlan.

— Extraordinaire ! railla Nicci. Ainsi, un homme doté de pouvoirs occultes est devenu le maître de la prison dont il aurait dû être un des pensionnaires.

— Très brièvement, ajouta Kahlan, avant d’être décapité…

Richard regarda les fers rivés au mur. Une idée commençait à poindre dans son esprit. Il aurait eu besoin de temps pour l’approfondir, mais justement, c’était un luxe qu’il ne pouvait pas s’offrir.

— Je connais ce regard…, dit Kahlan. Tu penses à quoi ? Libérer nos amis et lancer une attaque éclair ?

Plongé dans les figures complexes de la danse avec les morts, en digne sorcier de guerre, Richard répondit d’une voix très calme :

— Des soldats ne peuvent rien contre la menace que nous affrontons. Pour le moment, nous allons les laisser où ils sont. Tout le monde dans la citadelle doit penser que nous sommes toujours prisonniers et impuissants.

— Ma mère a le don, dit Samantha, serrant les poings. Elle peut nous aider. Il faut la libérer !

— Du calme, Samantha… Je sais que tu veux la secourir. Fais-moi confiance, nous la libérerons. Mais d’abord, nous devons neutraliser l’ennemi. Tu voudrais qu’elle se fasse tuer une heure après être sortie de cellule, tout ça parce que nous n’aurions pas pris les précautions qui s’imposent ?

— Non, mais…

— Il n’y a pas de « mais » ! Dreier a de très grands pouvoirs. Il peut maîtriser un détenteur du don en un clin d’œil. Nous avons payé pour l’apprendre. Ta mère n’aurait aucune chance contre lui. Exactement comme nous.

— Sauf que j’ai comme une idée…, fit Nicci avec un sourire mauvais.

Richard n’en fut pas étonné. La magicienne blonde était experte en conflits de pouvoirs, et elle savait utiliser sa tête au lieu de gonfler bêtement ses muscles. De plus, elle avait conscience qu’il faudrait frapper juste du premier coup. Pas de droit à Terreur…

— Nous devons attaquer par surprise, très vite et avec une extrême violence, dit Richard. La priorité, c’est de capturer Dreier.

— Le capturer ? s’écria Kahlan, outrée. Richard, nous ne pouvons pas prendre ce risque. Et pour quel bénéfice ? Attaquons par surprise, vite et violemment, et tuons ce chien avant qu’il ait une occasion de riposter. Avec ses pouvoirs, il peut nous tuer tous. La seule façon de le « neutraliser », c’est de l’égorger proprement. Afin de mettre un terme définitif à la menace.

— Celle qu’il représente… Mais les autres ?

— Les autres ? Nous n’y pouvons rien, Richard ! Parce que nous serons morts avant de pouvoir agir. Mais tuer Dreier est possible. Pour le reste, il aurait fallu que nous soyons guéris…

— Bien raisonné…

Richard sourit et dégaina son épée. La note métallique se répercuta dans toute la salle.

Surpris, ses compagnons le regardèrent pivoter sur lui-même et abattre sa lame sur la chaîne où était attaché le collier qui lui avait cruellement mordu le cou. Des étincelles jaillirent au moment de l’impact et rebondirent contre le mur.

Richard ramassa le collier qui gisait à présent sur le sol, le tenant par son moignon de chaîne.

— Ce collier sert à priver un détenteur du don de ses pouvoirs.

— Dreier maîtrise aussi la magie noire, rappela Kahlan. En lui, ces pouvoirs-là sont plus forts que le don.

— Certes, fit Nicci, mais cette salle a été conçue pour emprisonner quelqu’un qui détient des pouvoirs occultes, pas seulement un sorcier ou une magicienne…

— Exact, confirma Richard. Dans ces conditions, nous pouvons capturer Ludwig Dreier et l’empêcher d’utiliser sa magie noire.

Intéressée mais pas convaincue, Kahlan croisa les bras.

— Où est l’intérêt ? Le tuer serait plus simple. Pourquoi nous compliquer la vie ?

— Quel poison avons-nous dans nos corps ?

— La souillure de la mort de Jit.

— Qui est causée par…

Kahlan écarquilla les yeux.

— Par des pouvoirs occultes !

— C’est exact. Jit pratiquait la magie noire. C’est ça qui nous a infectés.

— Et Ludwig Dreier a également des pouvoirs occultes, dit Nicci. Si nous le capturons et lui mettons ce collier, nous découvrirons peut-être un moyen de vous guérir sans recourir à un champ de protection.

— C’est notre seule chance, confirma Richard. Il faut essayer.

— Même si tu lui mets ce collier, dit Kahlan, comment comptes-tu le forcer à coopérer ?

Cassia eut un de ces sourires dont seules les Mord-Sith avaient le secret.

— Laissez-nous cette partie du travail, Mère Inquisitrice. Désormais, nous sommes les Mord-Sith du seigneur Rahl. Dreier sera doux comme un agneau.

— Avec le mal qui me ronge, dit Richard, le lien ne pourra pas alimenter vos Agiels…

— C’est vrai, mais selon Dreier lui-même, sa magie noire leur fournit du pouvoir, et ce lien-là ne peut pas être brisé tant qu’il vivra.

— Donc, nous retournerons sa magie contre lui, dit Vale.

— Nous ferons tout ce qui s’impose pour protéger le seigneur Rahl, ajouta Laurin. C’est la mission des Mord-Sith. S’il existe un moyen de vous guérir, nous ferons parler Dreier.

Kahlan regarda l’une après l’autre les trois Mord-Sith.

— Quand vous en aurez fini avec lui, ne le tuez pas, pour que je puisse le faire moi-même…

— Marché conclu, Mère Inquisitrice ! lança Laurin.

— Ce sera à vous de l’égorger, approuva Cassia.

— Mais avant ça, nous nous occuperons de lui, souffla Vale.

— Vous savez où il dort ? demanda Richard.

Les trois femmes se regardèrent tristement.

— Hélas, oui… Au dernier niveau de la citadelle.

— Conduisez-nous. Je vous expliquerai le plan en chemin.

— Avec plaisir !

— Peut-on accéder par l’arrière à sa chambre ?

— Oui, répondit Cassia, mais plusieurs portes sont fermées.

— Aucun problème ! fit Mohler en brandissant son trousseau de clés.

— Des soldats gardent ses appartements…, dit Laurin. Cette nuit, il a choisi Erika pour le divertir. Il était pressé d’aller au lit, mais pas pour dormir.

— Dans ce cas, il sera distrait, et c’est bon pour nous, dit Richard. Mais il faudra quand même être furtifs. Vous allez tous faire exactement ce que je dis. En chemin, il faudra que certains d’entre vous restent à la traîne pour protéger mes arrières. Je ne veux pas de discussions, c’est compris ? Je n’aurai pas le temps de m’expliquer, et encore moins de polémiquer. Si nous voulons réussir, puis libérer les autres, le mot d’ordre, c’est : efficacité. Soyez disciplinés, et tout se passera bien.

Ces propos s’adressaient essentiellement à Samantha. Pour ne pas avoir l’air de l’accuser avant qu’elle ait commis une faute, Richard ne la regarda pas pendant sa tirade. Mais il savait à quel point elle pouvait être impulsive. Les autres, en revanche, ne poseraient aucun problème.

— Si quelqu’un n’aime pas ça, il peut attendre ici. Sinon, en route ! Compris ?

Tous hochèrent la tête.

Chapitre 81

Dès qu’ils furent libérés de leurs cellules, au sous-sol, les hommes de la Première Phalange filèrent au rez-de-chaussée et investirent toutes les galeries. Surpris, les gardes de la citadelle ne leur opposèrent aucune résistance. Quelques heures plus tôt, ils avaient transporté ces soldats évanouis dans le donjon, et voilà qu’ils en sortaient comme des diables de leur boîte…

Quand il déboula dans le grand hall d’entrée à la tête de ses hommes, Fister tailla en pièces les deux premiers gardes qui se jetèrent sur lui. Comme s’il tenait les défenseurs pour une quantité négligeable, l’officier n’avait même pas jugé bon de demander l’aide de ses soldats. Cette démonstration de force avait convaincu tous les autres gardes de se rendre.

En attendant qu’on décide de leur sort, ils allèrent à leur tour croupir dans les cellules.

Dans le donjon spécial, Ludwig Dreier était désormais enchaîné à la place de Richard, les champs de force du collier et de la pièce le neutralisant totalement, comme l’avaient imaginé les bâtisseurs de la citadelle. Erika était entravée près de son maître, là où l’avait été Nicci.

Tandis que la magicienne blonde s’occupait de la blessure de l’abbé, afin qu’il vive assez longtemps pour servir à quelque chose, Cassia vint annoncer qu’elle avait trouvé une chambre tranquille où Richard et Kahlan pourraient se reposer en attendant d’être guéris.

Après tant d’épreuves, quelques heures de sommeil ne leur feraient pas de mal. En fait, tout ce qui pouvait les empêcher de retomber dans le coma était bon à prendre.

Dreier était leur dernier espoir, et entre les mains de Nicci, il finirait par parler.

Alors que sa femme et lui suivaient Cassia dans un labyrinthe de couloirs, Richard tenta d’imaginer un autre moyen d’échapper à leur sort. Mais il ne trouva rien.

Jaillissant d’un couloir latéral, Irena déboula soudain en criant le nom de Richard. En quelques pas, elle eut presque rattrapé le trio.

Conscient que cette femme profitait de toutes les occasions pour se coller à lui, Richard vit le regard noir que lui jeta Kahlan. Détestant le manège d’Irena au moins autant que sa femme, il ne savait trop que faire. D’abord parce qu’il n’aimait pas se montrer brutal, mais surtout parce qu’il s’agissait de la mère de Samantha. Au minimum, elle méritait qu’on soit courtois avec elle.

— Richard, te voilà ! On a fini par me libérer de cette cellule puante… Quelle horreur ! J’ai cru que je n’en sortirais jamais. Je suis si soulagée que tu t’en sois tiré sans trop de mal. Tu vas bien ? As-tu été blessé ? Puis-je faire quelque chose pour t’aider ?

Richard et Kahlan échangèrent un regard résigné. Attendant qu’ils aient fini de parler à Irena, Cassia s’arrêta à quelques pas de là.

— Nous allons bien, dit Richard, peu disert.

En approchant au pas de course, Irena heurta de la hanche le coin d’une table qu’elle n’avait pas vue. Sans faire de bruit à cause du tapis, un objet tomba de sa poche. Maudissant la table de s’être dressée sur son chemin, elle releva sa jupe et continua sans s’aviser qu’elle avait perdu quelque chose.

— Nicci m’a dit qu’elle t’a conseillé du repos. Elle a raison, Richard !

— C’est ce que nous allons faire, dit Kahlan, nous reposer…

Une façon courtoise de congédier la magicienne.

Loin de capter le message, Irena reprit son bavardage :

— J’ai dit aux soldats de se poster un peu en arrière… C’est moi qui veillerai sur ton repos et celui de Kahlan, pour être sûre qu’il ne vous arrive rien. Les soldats ont consigne de ne laisser personne vous déranger. Il faut que vous soyez au calme.

Richard allait rappeler que c’était à lui de donner des ordres, pas à elle, et qu’elle se mêlait de ce qui ne la concernait pas, mais son attention fut attirée par l’objet qui gisait sur le sol, près de la table.

Irena avait perdu un livre de voyage.

Avant qu’elle s’aperçoive qu’il regardait l’artefact, Richard lui mit une main dans le dos et la poussa gentiment vers Kahlan.

— À dire vrai, nous aurions besoin de ton aide. Kahlan me parlait à l’instant de quelque chose qu’elle veut que tu fasses pour moi, et voilà que tu arrives comme par miracle !

Richard coula à sa femme un regard dont elle comprit sans peine le sens.

— Oui, je me demandais si… si tu pouvais nous aider.

Irena croisa les mains, tout ouïe.

— De quoi avez-vous besoin, tous les deux ?

Pendant que Kahlan occupait la magicienne, Richard alla discrètement ramasser le livre de voyage. Puis il le montra à Kahlan, dans le dos d’Irena, pour qu’elle saisisse ce qui se passait. Enfin, il lui fit signe de continuer à distraire l’agaçante mère de Samantha.

Se retournant au cas où Irena aurait l’idée de regarder derrière elle, il commença à feuilleter le livre, dont presque toutes les pages étaient couvertes d’une écriture serrée. Il aurait juré que c’était le jumeau de celui de Dreier, mais ça n’avait aucun sens. Pourquoi Irena l’aurait-elle eu en sa possession ?

— En fait, dit Kahlan, trouvant enfin de l’inspiration, je me demande si tu pourrais traiter la migraine de Richard. Nicci étant occupée, si tu venais avec nous… Eh bien, tu as le don, après tout. Une petite imposition des mains l’aiderait sans doute à s’endormir. Tu es si douée, que je te fais totalement confiance…

Irena se rengorgea.

— Eh bien, ce sera avec plaisir. Mais j’aurais besoin de renseignements sur le genre de migraine que…

Richard n’écouta plus, se concentrant sur la lecture des derniers messages qu’Irena avait envoyés et reçus.

Soudain, son sang se glaça dans ses veines. Jusqu’au dernier moment, il avait espéré se tromper.

Irena communiquait avec Ludwig Dreier depuis le début de cette histoire.

Chapitre 82

Le livre était rempli de messages. Irena n’en ayant effacé aucun, il y avait plus d’un an de correspondance à consulter.

Richard vit des messages de Dreier où il exposait à la magicienne ce qu’il attendait d’elle et détaillait les récompenses qu’elle obtiendrait en échange. Un de ces textes avait été envoyé du Palais du Peuple, l’abbé racontant qu’il avait été invité au mariage d’une Mord-Sith. Au ton de ce dialogue épistolaire, on s’apercevait vite que Dreier et Irena s’entendaient à merveille et qu’ils avaient bien des idées en commun.

Richard s’aperçut vite que l’écriture d’Irena était plus lisible et plus nette que celle de l’abbé. Se repérant de plus en plus facilement, il tomba sur un message où elle expliquait s’être laissé capturer par Hannis Arc afin d’en savoir plus sur la façon dont il comptait rappeler le roi spectral d’entre les morts.

Plus tard, elle racontait comment Richard l’avait « sauvée », leur fuite dans les grottes avec les soldats et les compagnons du Sourcier et leurs combats contre les demi-humains. Elle ajoutait avoir saisi cette occasion pour voyager avec Richard et Kahlan.

Dreier lui répondait par des conseils sur ce qu’elle devait dire, faire et… espionner. Enfin, il lui rappelait de ne surtout pas laisser transparaître ses pouvoirs occultes.

Tout ce temps, Irena avait espionné Richard et ses compagnons, rapportant ce qu’ils faisaient pour combattre les demi-humains et les fuir.

Depuis le début, elle était une traîtresse.

Il y avait bien trop de matière dans le livre pour tout lire d’un coup. De plus, bouleversé par sa découverte, Richard avait du mal à se concentrer. Tournant plusieurs pages, il trouva un message où la magicienne informait Dreier que le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice avaient besoin d’un champ de protection pour être soignés.

Un parfait prétexte, écrivait-elle, pour les convaincre d’aller à la citadelle, où Dreier pourrait s’assurer d’eux.

Richard trembla de colère en lisant la réponse de l’abbé. Très content de la ruse imaginée par Irena, il lui décrivait l’endroit où elle devait conduire le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice, afin qu’il puisse les prendre par surprise.

En chemin, Irena avait régulièrement informé Dreier de la progression du groupe – avec une estimation du moment où il arriverait à Saavedra.

Richard s’était fait rouler dans la farine comme un débutant. Il en étouffait de rage.

Revenant aux premières pages, il découvrit, comme il s’y attendait, qu’Irena avait tué sa sœur Martha et son beau-frère lorsqu’ils étaient partis enquêter sur la Pythie-Silence. Ensuite, elle avait jeté leurs corps dans le marécage.

L’abbé et sa complice étaient en parfait accord sur un point : aucun détenteur du don de Stroyza ne devait savoir que la haute muraille faiblissait. Dreier annonçait qu’il allait envoyer des soldats au village afin qu’ils arrêtent Millicent et Gyles – l’autre sœur d’Irena et son autre beau-frère – et les conduisent à la citadelle, où ils seraient à jamais neutralisés.

Déjà remué qu’une femme ait pu tuer ses deux sœurs et leurs maris, Richard n’en crut pas ses yeux quand il lut la suite. L’époux d’Irena devenant soupçonneux, elle annonçait l’avoir éliminé. Et elle n’aurait pas parlé avec moins d’émotion d’un poulet qu’elle venait de décapiter pour le dîner…

En réponse, Dreier soulignait que Samantha, si elle commençait à poser trop de questions, devrait subir le même sort que son père.

S’enfonçant dans l’abjection, Irena répondait que l’abbé pourrait disposer comme il voudrait de Samantha, une fois que tout ce petit monde serait prisonnier à la citadelle.

Enfin, Richard tomba sur un message qui lui coupa le souffle.

« Le vieux sorcier commençait à avoir des doutes à mon sujet. Ce soir, j’ai lancé un sort d’illusion pour qu’on me croie endormie sous ma couverture, puis je suis allée dans un coin tranquille afin de vous écrire. Le vieux type m’a suivie et il m’a surprise avec le livre de voyage. Heureusement, il me prenait pour une simple magicienne, et il ne s’est pas méfié de mes autres pouvoirs. Quand il a tenté de m’immobiliser et de me prendre le livre, je me suis fait un plaisir de le décapiter. Il ne nous ennuiera plus. »

Un voile rouge tomba devant les yeux de Richard.

Se retournant, il bondit sur Irena, la surprenant totalement, et noua les mains autour de son cou.

Alors qu’elle lui saisissait les poignets, il la propulsa contre un mur, assez fort pour que le plâtre se lézarde. S’inspirant de Nicci, il lui cogna plusieurs fois la tête contre le mur, histoire de lui interdire de recourir à ses pouvoirs. Du sang jaillit, maculant le sol et la cloison. Sonnée, Irena mobilisa tout ce qui lui restait de force pour ne pas perdre conscience.

Alors qu’elle virait à l’écarlate, ses pieds frappant frénétiquement le sol, Richard continua à lui broyer la trachée-artère.

Aveuglé par la fureur, il n’avait plus qu’une idée en tête : étrangler la meurtrière de Zedd.

Irena devint toute bleue, les yeux révulsés. Puis ses jambes se dérobèrent, et elle ne bougea plus.

— Richard, que se passe-t-il ? demanda Kahlan. Que se passe-t-il ?

Le Sourcier comprit que sa femme devait crier cette question pour la énième fois.

— Elle a tué Zedd ! hurla-t-il.

— Quoi ?

Les yeux toujours rivés sur la femme qu’il était en train de tuer, Richard souffla :

— Elle nous espionne depuis le début. Et elle nous a manipulés pour que Dreier puisse nous capturer et nous tuer tous. C’est elle qui a tué Zedd !

Aveuglé par la colère, Richard cogna encore plusieurs fois la tête d’Irena contre le mur. Même quand il comprit qu’elle était morte, il ne lui lâcha pas le cou, comme s’il avait pu la tuer plusieurs fois.

Son grand-père, l’homme qui l’avait élevé – et sans doute l’être le plus intelligent, le plus doux et le plus sage qu’il ait connu – était tombé sous les coups d’une ignoble traîtresse.

— Richard, dit Kahlan, les mains sur les bras de son mari, c’est finit..

Sa fureur presque consumée, le Sourcier laissa tomber l’ignoble charogne qu’il tenait entre ses mains tremblantes.

Puis il s’aperçut que Samantha venait de débouler dans le couloir.

Pétrifiée, les yeux écarquillés, elle ne réagit pas tout de suite.

Chapitre 83

Tétanisée, Samantha regarda un moment le corps sans vie de sa mère. Puis elle courut vers Richard, les poings en avant.

— Monstre ! Qu’avez-vous fait ? Assassin !

— Samantha, dit Kahlan, tu ne comprends pas.

Elle essaya d’écarter la jeune furie de Richard, ou au moins de lui immobiliser les bras.

— Je comprends très bien, au contraire ! Il a tué ma mère. Je l’ai vu faire, ce meurtrier !

— Samantha, cria Richard, tu ne saisis pas !

— Oh que si ! Vous m’avez pris ce qui compte le plus pour moi, et je vous hais ! Ma mère était tout ce qui me restait. Et vous m’avez tout volé !

Attirés par le bruit, des hommes accouraient dans le couloir.

Nicci les devançait.

— Que se passe-t-il ? demanda-t-elle.

— Samantha, implora Kahlan, toujours en train de lutter avec la jeune magicienne, écoute-nous !

Nicci sursauta en découvrant le cadavre d’Irena.

— Qu’est-il arrivé ?

— Richard l’a tuée ! hurla Samantha.

Cassia vint prêter main-forte à Kahlan. Enragée, Samantha parvint à se dégager. Les poings sur les hanches et les dents serrées, elle pleurait à chaudes larmes – mais on eût pourtant dit une tigresse prête à bondir.

— Samantha, dit Richard, il faut que tu m’écoutes. Je suis navré, mais ta mère est complice de Dreier depuis très longtemps. C’est elle qui a tué Zedd. Et elle nous a tendu un piège pour que l’abbé et elle puissent…

— Menteur ! Sale menteur ! Vous ne l’aimiez pas, alors, vous l’avez tuée. Et maintenant, ces sales histoires… Elle vous aimait tous ! Sale menteur !

— Samantha, elle a aussi tué tes tantes pour aider Dreier.

— Mensonge ! Tout ça n’est qu’un ramassis de mensonges !

— Elle a également assassiné ton père, dit Kahlan. Nous pouvons te montrer…

— Menteurs ! Vous avez fait semblant de nous aimer ! Je vous hais tous ! Kahlan avança d’un pas.

— Samantha, par pitié, calme-toi !

— Vous m’avez pris ce qui comptait le plus pour moi ! Je vous hais !

Des hommes arrivaient de toutes les directions. Écartant les bras, Samantha les renversa comme des quilles avec des poings d’air incroyablement puissants.

— Richard, sale chien, tu m’as pris ce que j’aimais le plus au monde !

Maintenant, je vais te rendre la pareille.

Samantha tendit une main et s’empara du couteau que Kahlan portait à la ceinture.

Richard bondit.

Avant qu’il ait pu l’atteindre, Samantha pivota sur elle-même et planta le couteau dans la poitrine de Kahlan.

Un bruit sinistre ponctua l’impact.

Les yeux écarquillés, Kahlan tenta de respirer. Mais ses yeux se révulsèrent et elle s’écroula.

Samantha recula, se mettant hors de portée de Richard. De toute façon, ça n’avait plus d’importance.

Kahlan était morte avant même d’avoir touché le sol.

Samantha courut jusqu’à une intersection, se retourna et foudroya Richard du regard.

— Je te hais ! Désormais, nous sommes ennemis !

Des soldats tentant de la ceinturer, la jeune magicienne les envoya valser dans les airs d’un simple geste. Ils s’écrasèrent contre les murs, brisant des guéridons en retombant.

Sur un dernier regard haineux pour Richard, Samantha s’enfuit à toutes jambes.

Richard n’envisagea pas de la poursuivre. Au contraire, il se laissa tomber à genoux près de Kahlan.

Les beaux yeux verts, désormais morts, fixaient le plafond sans le voir.

— Non ! Non !

Nicci tenta d’écarter Richard pour s’occuper de Kahlan, mais il ne bougea pas. Immergé dans son chagrin, pris d’une panique incontrôlable, il n’avait probablement plus conscience des gens qui l’entouraient.

— Tire-le en arrière, dit Nicci à Cassia.

La Mord-Sith tira sur la manche de son seigneur. Arrivant à leur tour, Laurin et Vale se pétrifièrent lorsqu’elles virent la dépouille d’Irena et celle de Kahlan, le manche d’un couteau dépassant de sa poitrine.

Richard n’avait plus qu’une idée en tête : agir, et tout remettre dans l’ordre. Tout ce qui venait d’arriver n’avait aucun sens. S’il retrouvait sa lucidité, il pouvait arranger les choses. Pas vrai ?

— Tire-le en arrière ! répéta Nicci, des larmes roulant sur ses joues.

Elle tenta d’aider Cassia. En vain.

Dans son brouillard, Richard songea qu’il ne voulait pas laisser partir sa femme. C’était impossible ! Dans le cauchemar où il évoluait, tout arrivait si lentement qu’il ne comprenait pas ce que lui criaient des voix bizarrement déformées. Rien de tout ça ne semblait réel.

Ça ne devait pas l’être ! Et lui, le Sourcier, il pouvait faire en sorte que ce ne le soit pas !

Pourquoi le manche d’un couteau dépassait-il de la poitrine de Kahlan ? Pourquoi ne respirait-elle pas ? Pourquoi ses yeux se voilaient-ils ?

— Non ! cria-t-il alors que les trois Mord-Sith, à présent, tentaient de le tirer en arrière.

Dans sa vie, Richard avait vu assez de morts pour savoir que sa femme venait de quitter ce monde. Mais ce n’était tout simplement pas possible. Pas elle !

Une pensée absurde, mais qui lui parut parfaitement logique, lui traversa l’esprit : pas avec tout ce qu’il leur restait encore à faire ensemble !

— Richard ! cria Nicci. Laisse-moi voir si je peux l’aider. S’il te plaît ! Recule !

Trois Mord-Sith contre le Sourcier ? Inutile de dire qu’elles ne faisaient pas le poids.

— Seigneur Rahl, implora Cassia en se penchant de manière à glisser sa tête dans le champ de vision de son seigneur, Nicci est sa seule chance ! Il faut la laisser aider la Mère Inquisitrice !

Ça, c’était logique… Très logique, même. Nicci avait les compétences requises. Tremblant de tous ses membres, Richard se laissa enfin tirer en arrière par les Mord-Sith.

— Fais quelque chose ! cria-t-il à Nicci.

La magicienne s’agenouilla, prête à tout essayer pour réparer… l’irréparable.

Plus ou moins sonnés, tous les soldats s’étaient relevés et attendaient en silence.

— Nicci, tu dois la guérir… Je t’en prie, ne la laisse pas mourir !

Nicci jeta un coup d’œil à son ami, puis elle contrôla sa propre détresse, se releva et se tourna vers les Mord-Sith :

— Portez-la dans la chambre. Déposez-la sur le lit, et ne touchez pas au couteau.

Se dégageant de la prise des trois femmes, Richard se pencha et prit Kahlan dans ses bras.

— Je vais m’en occuper, dit-il.

Chapitre 87

Kahlan s’assit dans le lit et tenta d’aspirer de l’air. Sans trop de succès, mais sa deuxième tentative fut plus réussie.

Nicci sursauta et cria comme si elle avait vu un fantôme.

Apercevant à peine les contours de la chambre où elle se trouvait, l’inquisitrice fit un troisième essai de respiration, puis un quatrième.

En même temps, elle le sentait, son âme un moment détachée de son corps s’efforçait de le réintégrer.

Dans quelle absurdité se réveillait-elle ? Rien n’avait de sens. Et cette chambre aux murs crème, que fichait-elle dedans ? Tout semblait réduit à un kaléidoscope d’images et de sons dépourvus de signification.

— Kahlan ! s’écria Nicci en prenant la main de son amie. Tu es vivante !

L’Inquisitrice baissa les yeux sur sa main. Dans celle de Nicci, elle ne ressemblait pas… eh bien, à ce qu’elle aurait dû être. À sa main… Ou plutôt, elle ne semblait pas lui appartenir.

D’abord, parce qu’elle aurait dû être entourée d’une aura. Oui, une main sans substance et luminescente, voilà qui aurait été normal.

Mais de la chair et des os ? De la matière et non de la lumière ?

En plus de tout, du sang coulait dans les veines de Kahlan. Et au cœur de sa poitrine, quelque chose puisait…

Quant à sa respiration… Eh bien, ce n’était toujours pas parfait, mais ça s’améliorait de seconde en seconde.

— Où suis-je ?

— Dans une chambre de la citadelle, répondit Nicci.

En larmes, pour une raison connue d’elle seule…

— Ce n’est pas ça que je veux savoir !

— Pardon ?

— C’est ça, le royaume des morts ? Rien ne colle. Tout ça n’a pas de sens ! Où suis-je ?

— Tu es morte, souffla Nicci. Assassinée… Mais comme tu avais la vie et la mort en toi, l’étincelle vitale a continué de briller alors que tu t’enfonçais dans le royaume des morts.

» Et te voilà revenue ! Bien vivante ! Par les esprits du bien, tu es vivante !

Kahlan trembla soudain de joie. On l’avait assassinée, et pourtant, elle vivait. Et elle continuerait – encore des jours et des jours, des années et des années ! Sa vie, sa merveilleuse vie n’était pas terminée. Souriante, elle regarda autour d’elle. Vivre ! Elle allait vivre !

— Où est Richard ?

Nicci se décomposa. Suivant son regard, Kahlan vit que quelqu’un reposait à côté d’elle.

Richard !

Richard, près d’elle !

Oui, mais… Quelque chose clochait… Il ne respirait pas, le visage de marbre. Et ses yeux grands ouverts fixaient le ciel de lit sans le voir.

La joie de Kahlan se transforma en horreur. Sonnée, elle se laissa tomber sur la poitrine de Richard, dont les deux mains tenaient la poignée de son épée.

— Non ! Non ! Esprits du bien, je ne veux pas revenir pour voir ça ! Ne me torturez pas ainsi !

Nicci tira Kahlan en arrière, la détacha de Richard et la prit dans ses bras.

— Qu’est-il arrivé, Nicci ?

— Kahlan, j’ai tellement de peine… Richard a sacrifié sa vie pour aller te chercher et te renvoyer ici. Il est… parti… depuis très peu de temps.

— Et pourquoi n’est-il pas encore revenu ? J’ai pu le faire parce que j’avais encore une étincelle de vie. Lui aussi a…

D’un seul coup, Kahlan se souvint.

Tout lui revint à la manière d’un cauchemar terrible dont on ne parvient pas à se débarrasser une fois éveillé. Un songe atroce qui semble vouloir vous suivre jusqu’à la fin de vos jours…

— Tu te rappelles ? demanda Nicci.

— Oui… L’esprit de Richard m’a retrouvée… Dans des ténèbres infinies, il a réussi à me rejoindre. Pourtant, j’étais perdue dans l’obscurité…

— Et après ? demanda Nicci, voyant que l’inquisitrice replongeait dans son calvaire.

— Richard m’a libérée des démons, puis il les a entraînés à sa poursuite. J’ai essayé de l’en empêcher, car je ne voulais pas qu’il fasse ça, mais il était beaucoup trop fort pour moi. Ensuite, il m’a poussée vers le haut, le long des lignes lumineuses de la Grâce. Je ne trouve pas d’autres mots pour expliquer ça… J’aurais voulu rester avec lui, mais je n’avais aucun contrôle sur ce qui m’arrivait. La Grâce m’attirait vers le haut, j’ignore comment…

— C’est à cause de la vie qu’il y avait encore en toi… La Grâce a ramené vers la Lumière ce qui lui appartenait encore. C’est la ligne du don, venue de la Création, qui t’a rappelée à elle.

— Alors, pourquoi Richard n’est-il pas là ? La même chose aurait dû se passer pour lui.

— Non… Il est parti pour te sauver des démons de Sulachan, ce que lui seul pouvait faire. Puis il t’a propulsée sur la trajectoire de la vie. Mais il n’y avait personne pour le ramener… Aucun sauveur pour le renvoyer vers la lumière.

Kahlan regarda le cadavre de Richard, les mains serrant encore la poignée de son épée. Ses yeux ne voyaient plus le monde des vivants. Pour lui, il n’y avait plus que les ténèbres.

Le voir ainsi était une pire torture que la mort.

— Comment est-il mort ? demanda Kahlan, sa voix lui semblant appartenir à une étrangère.

Nicci eut un sanglot étouffé.

— Il m’a demandé d’arrêter son cœur.

— Tu as tué Richard ?

La magicienne hocha la tête, incapable de trouver des mots pour qualifier l’acte qu’elle avait commis. Une horreur qui la hanterait jusqu’à la fin de ses jours.

— Comment as-tu pu faire ça ? Toi plus que quiconque d’autre ? Après ce qu’il a fait pour toi, lui ôter la vie ?

Nicci parvint à se ressaisir assez pour s’expliquer.

— Si je ne l’avais pas fait, l’empêchant de partir à ta recherche, ç’aurait été un pire crime. Je lui aurais sauvé la vie – peut-être très provisoirement – mais en tuant son âme.

Écrasée par le poids de son acte, Nicci ne semblait pas très loin du suicide.

Kahlan tendit une main et lui caressa la joue.

— Par les esprits du bien, je comprends… C’est terrible, Nicci. Et il a fallu que ça tombe sur toi !

— J’ai le cœur brisé, Kahlan…

Soudain, une idée traversa l’esprit de l’inquisitrice.

— Nicci, tu as arrêté son cœur. Ne peux-tu pas le faire repartir ? Tout ça est arrivé il y a peu de temps. Ne peux-tu pas rappeler la vie en lui, comme ça s’est passé pour moi ?

— Non.

Un simple mot, mais terrible et définitif.

Kahlan toucha sa poitrine à l’endroit où le couteau l’avait transpercée. La douleur et la terreur rôdaient encore dans son esprit…

— Une lame m’a traversé le cœur. Comment peut-il battre de nouveau ? Et pourquoi celui de Richard est-il condamné à rester inerte ?

— Avant de… partir… Richard m’a demandé de restaurer ton corps. Mais je ne pouvais pas lui rendre la vie. Et c’est pareil pour le sien. Kahlan, je n’ai pas ce pouvoir. Ton cœur est reparti spontanément, quand ton âme a réintégré ton corps. Même si je pouvais réveiller le cœur de Richard, son âme manquerait toujours. Et je ne suis pas capable de la ramener du royaume des morts.

Kahlan baissa de nouveau les yeux sur le corps de son mari. Au cours de très nombreuses batailles, elle avait vu bien trop de morts pour pouvoir en tenir le compte. Sur le visage de Richard, elle reconnut cette immobilité qui vient après qu’un être a poussé le dernier soupir, son âme déjà en route pour traverser le voile.

Une immobilité d’où on ne revenait pas.

Richard était mort. Si irréel que ça semble, Richard était mort !

Cédant au désespoir, Kahlan s’allongea contre le corps déjà froid de son bien-aimé.

Il était venu pour elle, échangeant leurs places. Et maintenant, il n’y avait personne pour le secourir.

Chapitre 89

Alors que Nicci et Kahlan attendaient en silence près du lit de mort de Richard, quelqu’un frappa à la porte puis l’ouvrit et passa la tête dans la chambre sans attendre de réponse.

— Mère Inquisitrice, nous l’avons.

— Faites-le venir !

Kahlan afficha son masque d’inquisitrice. Un héritage de sa mère, qui lui avait appris dès sa plus tendre enfance à ne trahir aucun sentiment. À l’intérieur, elle était terrifiée et folle de chagrin, mais rien de tout ça ne transparaissait sur son visage.

De nouveau, elle était la Mère Inquisitrice.

La porte s’ouvrit en grand, et les trois Mord-Sith entrèrent avec Ludwig Dreier. Enfin, en le poussant sans ménagement. Vêtu de vieilles frusques de jardinier – des haillons dénichés par Cassia –, il faillit s’étaler quand il vit qui l’attendait dans la chambre.

Fister se campait désormais au pied du lit avec Kahlan et Nicci. Une dizaine d’archers, une flèche encochée dans leur arme, se tenaient d’un côté de la pièce, des hommes brandissant une épée, une pique ou une hache leur faisant face.

Mais Kahlan vit que Dreier redoutait surtout les archers.

Quand il avait rendu tous les hommes inconscients, ils n’avaient pas pu se défendre. Armé d’une épée ou d’une hache, un soldat avait besoin d’un minimum de temps pour atteindre sa cible. Un archer, en revanche, pouvait la foudroyer en un clin d’œil.

— Eh bien, Mère Inquisitrice, on peut dire que l’avantage a changé de camp.

— Ravie que tu le reconnaisses, Dreier.

— Je sais que tu veux me tuer, femme, mais c’est un drôle d’endroit pour une exécution.

Kahlan s’écarta afin que Dreier voie le corps de Richard, sur le lit.

— Il est vraiment mort ? demanda l’abbé, l’étonnement lui faisant oublier la peur.

— J’ai arrêté son cœur, dit Nicci.

— Une excellente initiative, vraiment… Mais, si je puis me permettre : pourquoi avoir fait ça ?

— Ne perdons pas de temps, dit Kahlan. Nous voulons que tu fasses quelque chose pour qu’il vive.

— Pardon ?

— Utilise tes pouvoirs pour qu’il vive !

Dreier regarda un long moment Richard, puis il riva de nouveau les yeux sur Kahlan.

— Il est mort. Tu le sais, non ? Moi, je le vois d’ici.

— Nous savons ce qu’il en est, dit Nicci. Il fallait que j’arrête son cœur, mais je n’ai pas le pouvoir de le faire repartir. Voilà ce que nous attendons de toi.

— Mais il est mort !

— Dreier, nous ne t’avons pas fait venir pour que tu nous dises ce que nous savons déjà. (Nicci perdait patience, et l’abbé le sentit.) Si tu préfères, nous pouvons te faire ramener dans ta cellule, en ordonnant qu’on t’enchaîne de nouveau puis qu’on jette la clé dans une oubliette. Ou veux-tu que ces trois gentes dames te montrent à quel point il est désagréable de subir les attentions de Mord-Sith en quête de vengeance ?

Cassia appliqua son Agiel sur les reins de Dreier. Juste un léger coup. Hurlant de douleur, l’abbé tomba à genoux. Du bout de son arme, la Mord-Sith lui fit signe de se relever.

Il obéit, les yeux écarquillés d’angoisse.

— Que voulez-vous que je fasse pour le cadavre de Richard Rahl ?

Kahlan détesta entendre parler ainsi de Richard, mais ça ne lézarda pas son masque d’inquisitrice. Le plus important était ailleurs, et elle devait surtout rester concentrée.

— Nous savons que la magie noire peut faire bien des choses remarquables… Par exemple, créer des demi-humains ou ranimer des morts. En revanche, nous ignorons si elle est assez puissante pour nous convaincre de ne pas te torturer à mort. Donc, c’est à toi de nous dire ce que tu peux faire pour que Richard vive.

— Puis-je le voir de plus près ?

Kahlan acquiesçant, les Mord-Sith escortèrent Dreier jusqu’au lit. Se penchant, il toucha le visage du mort, puis son cou.

— Qu’ai-je à gagner dans cette histoire ?

— Tout dépendra de la qualité de tes services, répondit Kahlan.

— Avec ce collier autour du cou, ça n’ira pas bien loin, puisque je suis privé de mes pouvoirs.

— Si nous te l’enlevons, que pourras-tu faire ? Pour nous le dire, tu n’as pas besoin qu’on te le retire.

Dreier sonda le regard de l’inquisitrice, évaluant sa détermination, puis il étudia de nouveau Richard.

— Pour être franc, je ne peux pas grand-chose… J’ai de grands pouvoirs, et un génie incontestable, mais je ne sais pas ressusciter les gens.

— Dans ce cas, tu seras bientôt mort toi-même, dit Kahlan. Cette conversation est terminée.

Dreier glissa un doigt entre le collier et son cou, comme pour mieux respirer. Kahlan vit que ses mains tremblaient.

— Avec mes pouvoirs, je peux cependant ralentir le processus de la mort.

— Ce qui veut dire ? demanda Nicci.

— Si on ne fait rien, il sera bientôt raide et glacé, puis il se décomposera, comme tous les cadavres. Je peux enrayer ce processus, de façon que son corps reste « viable », si j’ose dire.

— Comment ça fonctionne ? demanda la magicienne.

— C’est difficile à expliquer à quelqu’un qui ne connaît rien à la magie noire.

— Eh bien, fais un effort de simplification, tant que tu as encore la possibilité de parler.

Dreier blêmit sous le regard de Nicci.

— Tu étais jadis une Sœur de l’Obscurité, pas vrai ? Donc, tu dois savoir deux ou trois choses sur le royaume des morts.

— En effet.

— Tu sais que le temps n’existe pas, dans ce triste et éternel séjour. Je peux créer une sorte de passerelle entre les mondes qui liera son corps à cette intemporalité.

— Pour quel résultat ? demanda Kahlan.

— Je n’en suis pas sûr… Faute d’en avoir eu besoin, je n’ai jamais essayé cette méthode. Mais elle est la base de la création des demi-humains, par exemple. S’ils vivent plus longtemps que les gens normaux, c’est à cause de leur lien avec le royaume des morts. Le temps, en somme, n’agit pas sur leur corps de la manière habituelle. Avec un lien de ce type, je peux conserver la dépouille de Richard dans l’état où elle est. Et ce pendant assez longtemps.

Nicci se tourna vers Kahlan.

— Le Palais des Prophètes était protégé par un sort de ce genre, dit-elle. Nathan Rahl a vécu près de mille ans à cause de ce lien avec le royaume des morts.

— C’est tout à fait ça ! fit Dreier en brandissant un index. Ce sort ne ramène pas un mort, mais il conserve sa dépouille dans l’état où elle était au moment du décès. C’est une affaire de ralentissement du vieillissement, mais appliqué à un cadavre.

— Et comment rendrons-nous la vie à Richard ? demanda Kahlan.

— Ai-je dit que c’était possible ? J’ai parlé d’un corps « viable », c’est tout. Nul ne guérit de la mort, Inquisitrice. Je peux animer des cadavres, mais ils ne sont pas vraiment vivants.

— Dans ce cas, quel bien ton « lien » ferait-il à Richard ? s’enquit Nicci.

Dreier haussa les épaules.

— Aucun, j’en ai peur… Il est mort. Sa force vitale a disparu, et son esprit a rejoint le royaume du Gardien. Vous vouliez savoir ce que je peux faire, et je vous ai répondu. Lier ses restes mortels à l’autre monde, afin qu’ils ne se décomposent pas pendant un certain temps.

— Ainsi, dit Kahlan, il resterait intact jusqu’à ce que nous ayons trouvé un moyen de ramener son esprit dans son corps.

— J’ai bien précisé « pendant un certain temps »… Mais ramener son esprit dans sa dépouille ? Mes nobles dames, il est mort. Mort ! Mort ! Mort ! Je ne sais pas ressusciter les gens, mais si vous avez ce pouvoir, alors, oui, son corps restera intact jusqu’à ce que vous lui redonniez la vie.

» Cela dit, il y a selon moi des limites aux distorsions qu’on peut faire subir aux lois de la nature. La Grâce les définit, en établissant la frontière entre la vie et la mort. On ne revient pas de cette dernière, c’est une certitude.

Kahlan se demanda si l’abbé disait la vérité. Après tout, en mentant, il condamnait son pire ennemi… Sondant d’abord le regard de Dreier, elle posa ensuite les yeux sur le corps de son bien-aimé. L’homme qu’elle voulait ramener à tout prix.

À proprement parler, elle le savait, Richard ne l’avait pas « guérie » de la mort. En fait, il s’était servi de l’étincelle de vie qu’elle avait encore en elle. C’était ça qui l’avait renvoyée dans son corps.

Il avait la même chose en lui. Enfin, Kahlan l’espérait. Parce que dans le royaume des morts, cette étincelle risquait de s’éteindre très vite.

C’était le contrepoison de la souillure de Jit. Alors qu’ils étaient encore vivants, elle les avait infectés avec la mort. Ce mal avait miné leurs forces vitales, mais pendant un temps, la vie et la mort avaient existé simultanément en eux. Comme dans le troisième royaume.

— Très bien, dit Kahlan à Dreier. Si c’est le mieux que nous pouvons faire pour lui, allons-y !

— Pas si vite… Qu’aurai-je en échange ?

— Que demandes-tu ?

— Le droit de sortir d’ici avec Erika.

Derrière son masque d’inquisitrice, Kahlan dévisagea Dreier. Toute sa vie, elle l’avait consacrée à découvrir la vérité. En ce jour, que devait-elle faire ? Quels risques prendre ? Tout dépendait de ce qu’elle allait choisir. Et ne pas se tromper n’était en rien synonyme de réussite. En revanche, une erreur serait irrémédiable.

En une seconde, elle prit sa décision.

— Marché conclu ! Tu fais ce qu’il faut pour que le corps de Richard ne se détériore pas, et tu pourras sortir d’ici avec ta Mord-Sith.

Nicci prit le bras de son amie.

— Mère Inquisitrice, je doute que ce soit une bonne idée. Ce que Dreier propose, quand on y réfléchit bien, n’a pas grande valeur. Et en récompense, il serait libre ? Histoire de préparer sa vengeance ? Et de nous frapper un jour avec ses pouvoirs ? S’il était en mesure de faire repartir le cœur de Richard, ça se discuterait. Mais là…

Kahlan étudia longuement l’abbé en songeant à la magie noire qu’il contrôlait. Puis elle se détourna et marcha jusqu’au lit. Autour d’elle, les soldats semblaient abattus. L’inimaginable s’était produit : ils avaient perdu leur seigneur Rahl. Qu’allaient-ils devenir sans lui ?

— Quand j’étais jeune, en Aydindril, un garçon que je connaissais jouait sur un lac gelé. La glace a cédé, et il est resté des heures dans l’eau avant qu’on puisse le repêcher. Mort, bien sûr… On l’enveloppa dans un linceul, puis on s’apprêta à le brûler… mais il revint à la vie.

» Je ne saurais dire ce qui est arrivé, mais j’ai vu ça de mes propres yeux. Qui peut déterminer quand une âme a traversé le voile pour de bon ? S’il y a une possibilité de garder Richard sous la glace, si j’ose dire, afin qu’il ait une chance de revenir chez nous, je veux la saisir.

— Si tu vois les choses ainsi, dit Nicci, je retire mon objection.

Kahlan donna le signal. Dans la pièce, tous les archers armèrent leur arc.

— Enlevez-lui son collier, dit l’inquisitrice à Mohler, qui attendait dans un coin.

Le scribe avança, son trousseau de clés en main.

— Un seul mouvement suspect, dit Kahlan à Dreier, et tu seras criblé de flèches en un clin d’œil.

Une fois le collier retiré, Dreier hocha la tête.

— Ai-je la parole de la Mère Inquisitrice que je pourrai sortir d’ici ?

Kahlan regarda Nicci, puis elle acquiesça.

— Tu as ma parole, oui.

Sous l’œil soupçonneux des archers, l’abbé se pencha sur le cadavre de Richard.

— Quelqu’un peut retirer cette épée ? Elle me gêne…

Kahlan saisit l’arme et la rengaina dans le fourreau qui pendait à la hanche de Richard. Le toucher alors qu’il était si froid faillit lui faire perdre le contrôle de son masque d’inquisitrice. Sa mère l’avait préparée à bien des choses, mais pas à ça.

— Tu peux travailler, dit-elle à l’abbé.

Sans perdre une seconde, Dreier posa les mains sur la poitrine du mort, puis sur son front. Un bourdonnement naquit dans la pièce, gagnant en intensité jusqu’à en faire vibrer les vitres. Alors que les lampes faiblissaient, une vive lueur enveloppa brièvement la dépouille de Richard.

— C’est fait, annonça Dreier.

Kahlan regarda un moment son mari.

— Je ne vois rien de différent.

— Il est mort, et rien n’a changé. En revanche, son corps restera tel qu’il est. Pas de raideur cadavérique ni de décomposition. Dans quelques heures, tu commenceras à voir la différence, parce qu’il ne sera pas raide, comme les autres morts.

Allant se camper devant la fenêtre de la chambre, Kahlan regarda se lever une aube grisâtre. Une main sur l’estomac, elle craignit d’être malade. Se penchant, elle ouvrit la fenêtre pour respirer un peu d’air frais.

Normalement, elle n’aurait pas dû voir ce jour se lever. Un miracle qui la laissait de marbre…

— Tu peux y aller, dit-elle à Dreier sans se retourner. Lieutenant, escorte-le jusqu’à la sortie de la citadelle. Je veux qu’il parte, et le plus vite possible. Mais j’ai donné ma parole de Mère Inquisitrice, que personne ne s’avise de l’oublier. J’entends qu’il ne lui arrive rien et qu’il sorte d’ici vivant. C’est compris ?

Chapitre 91

Après avoir pleuré pendant des heures, étendue près de Richard – comme s’il y avait encore une chance qu’il s’éveille pour la prendre dans ses bras et la consoler – et s’être dit que son chagrin la tuerait (puis avoir enragé parce qu’il ne la tuait pas), Kahlan finit par se relever. Après avoir tiré sur ses vêtements, elle sortit de la chambre.

En compagnie d’hommes de la Première Phalange, Nicci et les trois Mord-Sith montaient la garde dans le couloir – à bonne distance, pour montrer qu’elles respectaient le chagrin de la Mère Inquisitrice.

Quand celle-ci commença à descendre le couloir pour aller parler à Fister, tout le monde la suivit. Là encore, à une distance respectueuse, afin de ne pas la déranger. Nicci elle-même resta en arrière, jugeant que son amie avait besoin d’intimité et surtout pas qu’on la bombarde de phrases réconfortantes.

Rien ne pouvait adoucir une telle souffrance, et tous le savaient. Bien sûr, ils avaient aussi de la peine, mais pour Kahlan, c’était différent.

Son monde venait de s’écrouler, car elle avait perdu son âme sœur.

À une intersection, Erika jaillit soudain d’un couloir obscur. Toujours vêtue de son uniforme de cuir noir, elle brandissait son Agiel… et se trouvait plus près de Kahlan que tous les fidèles amis qui la suivaient.

Ayant souvent vu Cara sur un champ de bataille, l’inquisitrice sut aussitôt que la Mord-Sith se préparait à porter un coup mortel. Une attaque éclair, conçue pour arrêter le cœur de l’ennemi.

Les yeux d’Erika brûlaient de haine.

D’instinct, Kahlan leva une main. Du bout des doigts, elle toucha la poitrine d’Erika, juste sous sa gorge.

Dès lors, elle devint maîtresse du temps.

Le contact de ses doigts, aussi léger que le souffle d’un amant sur une joue, suffisait à lui donner l’absolu contrôle de la situation. Elle aurait pu compter chaque cheveu, sur le front de la Mord-Sith, et même chacun de ses cils.

En réponse à la haine de son adversaire, Kahlan n’éprouva ni colère ni hostilité. Mais pas de clémence ou de tristesse non plus. Dans le regard d’Erika, il n’y avait pas de pitié – exactement comme dans le sien.

En cet instant qui semblait s’étirer à l’infini, une Inquisitrice n’éprouvait aucun sentiment. Elle agissait, foudroyant sa cible aussi vite qu’un carreau d’arbalète.

Alors qu’Erika fondait sur elle au ralenti, Kahlan comprit que cette idiote n’avait pas une chance. En fait, elle était déjà morte, mais elle n’en avait pas conscience. Aveuglée par sa rage, elle ne comprenait pas que c’était elle le gibier, alors qu’elle se prenait pour le prédateur. Stupidement, elle croyait encore avoir l’avantage.

Une erreur grossière.

Quand le pouvoir de Kahlan se déchaîna, elle eut le sentiment qu’un torrent d’énergie jaillissait du plus profond d’elle-même, se déversant en elle avant d’aller frapper sa cible.

Comme elle l’avait fait un nombre incalculable de fois, elle permit à cette force dévastatrice de déferler hors de son corps.

Aussitôt, tout ce qu’était Erika – sa nature profonde, ses souvenirs, ce qu’elle désirait le plus ardemment – disparut à tout jamais.

Dans le couloir, un roulement de tonnerre muet fit trembler les murs.

Les caches en verre des lampes se brisèrent, puis une fenêtre explosa vers l’extérieur. Alors que des portes volaient en éclats, le pouvoir souleva le tapis qui couvrait le parquet et l’éventra. Partout, le plâtre du plafond et des murs se lézarda.

Derrière Kahlan, des soldats s’écroulèrent, renversés comme des quilles par l’onde de choc.

Erika tomba comme une masse, se roula en boule et fut parcourue de convulsions. Alors que ses os se brisaient et que ses muscles se déchiraient, elle s’abandonna à la douleur et à la folie.

Le phénomène qui se produisait inévitablement quand la magie limitée d’une Mord-Sith entrait en contact avec le pouvoir d’une Inquisitrice.

Dès qu’ils se furent relevés, les soldats accoururent pour s’assurer qu’il n’y avait plus de danger. Mais Erika, qui agonisait aux pieds de Kahlan, avait été neutralisée avant même qu’ils la voient.

En réalité, il n’y avait jamais eu de menace.

Laurin, Vale et Cassia approchèrent et baissèrent les yeux sur Erika. Dans ce cas précis, il n’y aurait pas de prise de contrôle d’un esprit sur un autre. Pas de dévotion pour une « maîtresse », ni d’abject désir de la servir. Quand une Mord-Sith était la cible d’une Inquisitrice, les choses ne se passaient pas ainsi. Le seul résultat, c’était une longue et douloureuse agonie.

— Transportez-la dans le donjon, dit Kahlan aux soldats. Au moins, ses cris ne dérangeront personne. Inutile de l’enfermer, elle n’ira plus nulle part. Mais il lui faudra au moins vingt-quatre heures pour mourir.

— J’ai entendu des histoires…, murmura Cassia en regardant quelques soldats ramasser Erika et s’éloigner, laissant une traînée de sang dans leur sillage. La réalité est pire que les rumeurs.

— Elle a choisi son destin le jour où elle a juré fidélité à Ludwig Dreier, dit simplement Kahlan.

Approchant de son amie, Nicci se pencha pour lui parler à l’oreille.

— Kahlan, le poison de Jit t’a privée de ton pouvoir… Alors, comment as-tu fait ça ?

— La souillure de la Pythie-Silence n’est plus en moi, Nicci.

— Quoi ?

— Dans le royaume des morts, Richard m’en a débarrassée. Il n’y avait pas besoin d’un champ de protection, puisque ce poison, dans le séjour des morts, ne pouvait rien contaminer. Et le voile l’empêchera de revenir dans le monde des vivants. Grâce à Richard, la souillure de Jit est emprisonnée à l’endroit où elle doit être.

— C’est… C’est merveilleux ! Par les esprits du bien, c’est extraordinaire !

— Un esprit du bien m’a guérie, Nicci. Richard…

— Alors, vous n’allez pas mourir, Mère Inquisitrice ! s’écria Cassia.

— Non, mais il ne me reste plus aucune raison de vivre. Quand j’agonisais, j’aurais tout donné pour survivre, et maintenant, j’aimerais mourir…

Nicci enlaça Kahlan et la serra dans ses bras.

Puis elle s’écarta, et retrouva son esprit pratique :

— Puisque tu as de nouveau ton pouvoir, pourquoi ne pas t’en être servie sur Dreier ? Il t’aurait obéi, et les choses auraient été bien plus faciles.

— Ce n’est pas si simple que ça.

— Peut-être, mais en faisant ça, tu aurais été sûre qu’il ne mentait pas.

— J’en étais sûre, mon amie… J’ai passé une partie de ma vie à arracher la vérité aux gens. Parfois, il n’y a pas besoin de recourir au pouvoir. Dreier a dit la vérité. Il ne pouvait rien faire de plus pour Richard.

— Si tu avais pris le contrôle de son esprit, il n’aurait plus représenté la moindre menace, et nous en aurions peut-être tiré de précieuses informations.

— J’ai fait un pari à une très bonne cote, Nicci.

— Que veux-tu dire ?

— Ces gens savent ranimer des cadavres, pas les ressusciter. Il ne nous aurait rien appris qui vaille le risque d’utiliser mon pouvoir sur lui.

— Quel risque ? Erika ne t’a opposé aucune résistance.

— Oui, mais elle n’avait pas de pouvoirs occultes.

— Je vois…

— Je n’ai jamais déchaîné mon pouvoir sur un sorcier noir. Mais nous savons que la Magie Additive n’a guère d’effet sur ces gens-là. Nicci, le pouvoir d’une Inquisitrice est de la Magie Additive, au moins en partie. Et Zedd lui-même était impuissant contre un adversaire tel que Dreier.

— Donc, dit Cassia, sur l’abbé, ça aurait pu ne pas fonctionner.

— C’était la possibilité la moins inquiétante… Mon pouvoir à un effet différent selon la cible que je vise. Quand un détenteur du don use de sa magie sur une Mord-Sith, elle le capture en prenant le contrôle des sortilèges qu’il lance. Mais si elle essaie ça face à une Inquisitrice… Eh bien, tout le monde a vu ce qui est arrivé à Erika.

» Comment savoir ce qui se serait passé avec Dreier ? Il aurait pu retourner mon pouvoir contre moi, me tuer puis vous abattre tous. Je n’ai pas voulu risquer de commettre une erreur fatale. De toute façon, j’étais persuadée d’avoir tiré de lui tout ce qui nous intéressait. C’est ce que j’appelle un « pari à une très bonne cote ».

— J’aurais dû me douter que tu avais réfléchi à tout ça, soupira Nicci.

— Richard m’a appris à penser à la solution, pas au problème. J’ai essayé de suivre ce précepte.

Chapitre 92

— Qu’allons-nous faire ? demanda Fister lorsque Nicci et Kahlan se turent.

— Richard ne reviendra pas, dit l’inquisitrice. Il faut regarder les choses en face. Je me suis illusionnée. Il est mort, c’est la triste et terrible vérité.

» Nous savons qu’il a voulu incinérer les restes de Zedd. Je pense qu’il aimerait que nous fassions la même chose pour lui. Il est parti, hors de portée de tous ceux qui doivent encore arpenter ce monde. Nous devons rendre honneur à sa dépouille. Il va falloir ériger un bûcher funéraire, afin de lui dire dignement adieu.

Un peu à l’écart, les trois Mord-Sith pleuraient en silence.

— Kahlan, tu es sûre ? demanda Nicci. Ce qu’a fait Ludwig Dreier… Eh bien, il y a peut-être un espoir…

— Un espoir ? Tu n’as pas vu les démons ailés ! Ils l’ont poursuivi, entouré, frappé avec leurs griffes puis enveloppé de leurs ailes noires afin de l’entraîner dans le néant et l’oubli…

Tous écarquillèrent les yeux d’horreur.

— Il doit y avoir un espoir…, murmura Nicci. Richard voudrait que nous ne renoncions pas.

Un discours de vivante, songea Kahlan. Une catégorie à laquelle elle n’appartenait plus vraiment…

— Un espoir ? Hannis Arc et Sulachan marchent sur le Palais du Peuple. Bientôt, l’empereur unifiera le monde des vivants et le royaume des morts. En tout cas, il essaiera…

» Selon les prophéties, le seul homme capable d’empêcher ça, c’est Richard. Il est nommé partout, à chaque étape du processus… Le « caillou dans la mare », c’est-à-dire l’unique sauveur possible, parce que ses actes rident la surface de Peau…

» Pour arrêter la menace – vaincre le troisième royaume – Richard devait en finir avec les prophéties. Et nul autre que lui n’a jamais eu une chance de le faire.

» Sa mort nous prive de tout espoir. En même temps, parce qu’il était cité dans tant de prophéties – comme le Messager de la Mort, il ne faut surtout pas l’oublier –, avec sa fin, on peut avancer que les prophéties elles aussi sont mortes. Que peuvent-elles dire sur lui, leur sujet principal, maintenant qu’il n’est plus ? Il était l’Élu. Tout est terminé.

» De façon très littérale, en mourant, il en a fini avec les prophéties. Mais il n’est plus là pour affronter le mal qui déferle sur le monde. Pour la vie, le compte à rebours a commencé…

» Et pour être franche, je n’arrive pas à trouver ça dramatique.

— Kahlan, dit Nicci, Richard ne laissera pas arriver une telle catastrophe. Le peuple de D’Hara a besoin de lui. Pour le protéger, il reviendra d’entre les morts. Il est le seigneur Rahl ! N’oublie pas le lien ! C’est un engagement réciproque, entre son peuple et lui. Plus fort que la mort !

Kahlan s’efforça d’arborer de nouveau son masque d’inquisitrice.

— Je comprends ce que tu ressens, Nicci, et tes propos sont très nobles – vraiment, je pense ce que je dis. Mais ce ne sont que des mots. Et pour ce dont tu rêves, il faut bien plus que ça. Dans ton cœur, comme moi, tu sais que Richard ne pourra pas revenir.

Une étrange situation… Entre Nicci et Kahlan, ç’aurait normalement dû être la seconde qui nie la réalité, continuant à croire contre toute logique au retour de Richard. Mais une Inquisitrice ne pouvait pas se détourner ainsi de la vérité. Cesser d’y croire parce qu’on la trouvait déplaisante n’avait jamais été une solution. Même quand ça vous déchirait le cœur.

— Mère Inquisitrice, dit Cassia en faisant rouler son Agiel entre ses doigts, je n’avais plus d’espoir, mais je suis revenue sur le chemin de la Lumière.

Kahlan désigna l’arme de la Mord-Sith.

— Depuis la mort de Dreier et le… départ… de Richard, ton Agiel est-il actif ?

— Non, répondit Cassia avec un triste sourire. Mais dois-je me plaindre de ne plus souffrir ? Au moins pour un temps ?

— J’imagine que non, dit Kahlan. Mais si tu ne souffres plus en touchant ton arme, c’est la preuve que le lien avec le seigneur Rahl n’existe plus. Même si ne plus sentir la douleur est une forme de consolation, ça prouve que Richard est mort.

La douleur ? Pour Kahlan, elle ne faisait que commencer.

— Et l’épée du seigneur Rahl ? demanda Fister. Devrons-nous la lui laisser quand nous… l’installerons sur le bûcher funéraire ?

Sur ce sujet, Kahlan savait exactement ce qu’elle devait faire.

— Non. Sans Zedd et sans Richard, cette arme me revient. Apporte-la-moi.

Fister se tapa du poing sur le cœur.

Parler de tout ça, être obligée d’affronter la réalité, brisait le cœur de Kahlan. Épuisée par le chagrin, elle sentit ses genoux se dérober. Voyant qu’elle manquait tomber, Nicci vint la soutenir, puis elle la guida vers une fenêtre.

— Un peu d’air frais te fera du bien…, dit-elle.

L’idée que Richard repose dans cette chambre, seul et sans vie, tournait en boucle dans l’esprit de Kahlan. Et cette image la hantait. Impossible de penser à autre chose. Quelques heures à peine après sa mort, Richard semblait encore si… vivant. Mais dès qu’elle songeait à lui, c’est-à-dire à chaque instant, il lui revenait le souvenir de sa peau froide et des démons qui entraînaient dans les ténèbres son âme à jamais coupée de son corps.

Hurler ? Pleurer ? Défier la Création afin de défaire ce qui était fait ? Le souffle court, Kahlan constata qu’elle n’arrivait plus à pleurer et se demanda si elle n’était pas plutôt en train de mourir. En tout cas, elle tremblait, et…

— Kahlan, insista Nicci, il te faut un peu d’air frais. Allons, respire !

S’appuyant au rebord de la fenêtre, Kahlan s’emplit les poumons d’un air qui ne lui parut pas frais du tout. Néanmoins, elle sentit une larme couler sur sa joue.

Comment continuer ? Que faire de sa vie ?

Ce qu’elle voulait ? Richard, et rien d’autre ! Il fallait qu’il soit là ! Parfois, un bref instant, il lui semblait qu’il l’attendait derrière la porte de cette chambre.

Sa mort n’avait aucune réalité. En même temps, elle était la chose la plus réelle qui soit jamais arrivée à Kahlan.

Elle avait tant rêvé de vivre paisiblement avec Richard, afin de rattraper les années passées à se battre et à souffrir. Maintenant, ce qui aurait été leur récompense n’existerait jamais. Pourtant, après la guerre, ils avaient cru qu’une nouvelle ère commençait.

Un si long chemin, pour n’arriver nulle part…

Alors que son regard se perdait dans le lointain, à la lisière de la forêt, Kahlan aperçut une silhouette familière assise sur le train arrière.

C’était Chasseur, l’air désolé comme s’il venait lui présenter ses condoléances. En réalité, Rouge avait dû l’envoyer afin qu’il lui transmette les siennes.

Rouge savait et elle l’avait prévenue. Si Kahlan l’avait écoutée, faisant ce qu’elle lui ordonnait, Richard aurait été encore en vie. En train de pleurer la mort de sa femme…

Et celle de Nicci, bien entendu…

Les prophéties ne se réalisaient jamais comme on s’y attendait. C’était vrai même dans ce cas, où les prédictions de Rouge s’étaient très précisément avérées, mais pas du tout comme Kahlan l’aurait imaginé.

Quel paradoxe ! Des prédictions exactes, et pourtant surprenantes à chaque étape…

Oui, Kahlan n’avait pas voulu écouter Rouge.

Et à présent, les prophéties étaient mortes, comme Richard.